% (c) 2012 -2014 Claudio Carboncini - claudio.carboncini@gmail.com
% (c) 2012 -2014 Dimitrios Vrettos - d.vrettos@gmail.com
\section{Esercizi}
\subsection{Esercizi dei singoli paragrafi}
\subsubsection*{9.1 - Espressioni letterali e valori numerici}

\begin{multicols}{2}
\begin{esercizio}[\Ast]
\label{ese:9.1}
Esprimi con una formula l'area della superficie della zona colorata della figura qui a fianco, %\ref{fig:9.1},
indicando con~$l$ la misura del lato~$AB$ del quadrato grande e
con~$b$ la misura di~$AC$ del quadrato piccolo.
%
%\emph{Svolgimento}: l'area del quadrato è \ldots,
%l'area di ciascuno dei quadratini bianchi è \ldots\, Pertanto l'area della
%superficie in
%grigio è \ldots
\begin{center}
\input{./lbr/chap09/fig002_qua.pgf}
\end{center}
\end{esercizio}
\end{multicols}

\begin{esercizio}[\Ast]
\label{ese:9.2}
Scrivi l'espressione algebrica letterale relativa alla frase ``eleva al quadrato la differenza tra il cubo di un
numero e il doppio del suo quadrato''.

\emph{Svolgimento}: detto~$a$ il numero generico, il cubo di~$a$ si indica con \ldots,
il doppio del quadrato di~$a$ si indica con \ldots e infine
il quadrato della differenza sarà: \ldots
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:9.3}
Traduci in parole della lingua italiana il seguente schema di calcolo:~$(a-b)^{3}$

\emph{Svolgimento}: ``Eleva al \ldots\ldots la differenza tra \ldots\ldots''
\end{esercizio}

%\begin{esercizio}
% \label{ese:9.4}
%Individua tra le espressioni letterali sottostanti, quelle scritte correttamente:
%\begin{enumeratea}
%\spazielenx
% \item $b\cdot {\frac{4}{5}}+\left(3-\frac{7}{2}\right)\cdot a-a$;
% \item $a\cdot 2-b^{4}$;
% \item $x\cdot (a-b)^{2}+(x-3)$;
% \item $x^{y}-a:2$;
% \item $-a+4b+c$;
% \item $\frac{a\cdot 1}{2}-\frac{a}{2}$.
%\end{enumeratea}
%\end{esercizio}
%\end{multicols}

\begin{esercizio}
\label{ese:9.4} %ex9.5
 Collega con una freccia la proprietà dell'operazione con la sua scrittura attraverso lettere:
 \begin{multicols}{2}
 \noindent
 Commutativa dell'addizione\\
 Associativa della moltiplicazione\\
 Distributiva prodotto rispetto alla somma\\
 $a\cdot (x+y)=a\cdot x+a\cdot y$\\
 $\left(a\cdot b\right)\cdot c=a\cdot \left(b\cdot c\right)$\\
 ${a+b=b+a}$
 \end{multicols}
\end{esercizio}

%\begin{esercizio}
%\label{ese:9.6}
%Esprimere con le lettere la proprietà commutativa della moltiplicazione
%
%\emph{Svolgimento}: ``considerati~$a$ e~$b$ due numeri qualsiasi, la proprietà commutativa si esprime per mezzo dell'espressione \ldots\ldots; cioè \ldots\ldots\ldots''
%\end{esercizio}

%\begin{multicols}{2}
\begin{esercizio}
\label{ese:9.5} %{ese:9.7}
Scrivi la formula che ci permette di calcolare l'area di un trapezio avente base maggiore~$B=5\unit{cm}$, base minore~$b=2\unit{cm}$ e altezza~$h=4\unit{cm}$.
\end{esercizio}

\begin{esercizio}[\Ast]
\label{ese:9.6} %{ese:9.8}
Scrivi la formula che ci consente di calcolare perimetro e area di un quadrato il cui lato misura~$2x$.
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:9.7} %{ese:9.9}
Determina l'altezza~$h$ relativa all'ipotenusa~$BC$ del triangolo rettangolo~$ABC$.

Caso \emph{numerico}:~$\overline{AB}=8\unit{m}$, $\overline{AC}=15\unit{m}.$

Caso \emph{generale}: Indica con~$x$ e~$y$ le misure dei cateti, e determina la formula per calcolare la misura di~$h$.
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:9.8} %{ese:9.10}
\begin{multicols}{2}
Il volume della scatola della figura %~\ref{fig:9.2} 
avente le dimensioni di~$7\unit{cm}$, $10\unit{cm}$, $2\unit{cm}$ è~$\ldots$

Generalizza la questione indicando con~$a$, $b$, $c$ le misure delle sue dimensioni \ldots

Se raddoppiamo ciascuna dimensione allora il volume diventa
% \begin{enumeratea}

 A)~$2abc$;

 B)~$a^{2}b^{2}c^{2}$;

 C)~$6abc$;

 D)~$8abc$.
% \end{enumeratea}
\begin{center}
\input{./lbr/chap09/fig003_sca.pgf}
\end{center}
\end{multicols}
\end{esercizio}

\begin{esercizio}[\Ast]
\label{ese:9.9} %{ese:9.11}
Scrivi sotto forma di espressioni letterali le seguenti frasi:
 \begin{enumeratea}
 \item moltiplica~$a$ per l'inverso di~$a$;
 \item sottrai ad~$a$ l'inverso di~$b$;
 \item sottrai il doppio di~$a$ al cubo di~$a$.
 \item moltiplica~$a$ per l'opposto del cubo di~$a$:
 \item somma al triplo di~$a$ il doppio del quadrato di~$b$;
 \item moltiplica l'inverso di~$b$ per il quadrato dell'inverso di~$a$;
 \end{enumeratea}
\end{esercizio}

\begin{esercizio}[\Ast]
\label{ese:9.10} %{ese:9.12}
Scrivi sotto forma di espressioni letterali le seguenti frasi:
 \begin{enumeratea}
 \item somma al cubo di~$a$ il quadrato della somma di~$a$ e~$b$;
 \item dividi il quadrato di~$a$ per il triplo del cubo di~$b$;
 \item moltiplica il quadrato di~$b$ per l'inverso del cubo di~$a$;
 \item il cubo di un numero, aumentato di~2, è uguale al quadrato della differenza tra lo stesso numero e uno;
 \item il reciproco della somma dei quadrati di~$a$ e di~$b$;
 \item il cubo della differenza tra~1 e il cubo di~$a$;
 \item la somma dei quadrati di~$a$ e di~$b$ per il quadrato della differenza tra~$a$ e~$b$.
 \end{enumeratea}
\end{esercizio}
%\end{multicols}

\begin{esercizio}[\Ast]
\label{ese:9.11} %{ese:9.17}
Scrivi con una frase le seguenti espressioni
\begin{multicols}{3}
 \begin{enumeratea}
 \item $3a$;
 \item $\dfrac{2a}{3b^{2}}$.
 \item $2b-5a$;
 \item $a {\dfrac{1}{a}}$;
 \item $(a+b)^{2}$;
 \item $\dfrac{3x+y}{2x^{2}}$.
 \end{enumeratea}
\end{multicols}
\end{esercizio}

%\begin{esercizio}
%\label{ese:9.18}
%Scrivi con una frase le seguenti espressioni
%\begin{multicols}{4}
% \begin{enumeratea}
%\spazielenx
% \item $2b-5a$;
% \item $a {\dfrac{1}{a}}$;
% \item $(a+b)^{2}$;
% \item $\dfrac{3x+y}{2x^{2}}$.
% \end{enumeratea}
%\end{multicols}
%\end{esercizio}

\subsubsection*{9.2 - Il valore numerico di un'espressione letterale}

\begin{esercizio}
\label{ese:9.12} %{ese:9.13}
Consideriamo l'espressione letterale~$E=-3a+2(-a+1)$.

Osserviamo che vi compare una sola variabile, la lettera~$a$; supponiamo che~$E$ rappresenti uno schema di calcolo tra
numeri interi relativi. Determiniamo il valore dell'espressione per alcuni valori della variabile:
\begin{align*}
a =-2 & \quad\Rightarrow\quad E =-3\cdot (-2)+2\cdot (-(-2)+1) =6+2\cdot (2+1) =6+6 =12 \\
a =+1 & \quad\Rightarrow\quad E =-3\cdot (1)+2\cdot(-(1)+1) =-3+2\cdot (-1+1) =-3+0 =-3 \\
a =-1 & \quad\Rightarrow\quad E =-3\cdot (\ldots)+2\cdot (\ldots +1) =\ldots \ldots \ldots
\end{align*}

Completa la seguente tabella.

 \begin{tabular*}{.9\textwidth}{@{\extracolsep{\fill}}*{9}{c}}
 \toprule
 $a$ & $-2$ & $1$ & $-1$ & $0,1$ & $\dfrac{4}{5}$ & $-\dfrac{7}{5}$ & $-11$ &$0$\vspace{1.05ex}\\
 \midrule
 $E=-3a+2(-a+1)$& $12$ & $-3$ &	& & & & &\\
 \bottomrule
 \end{tabular*}
\end{esercizio}

\begin{esercizio}[\Ast]
\label{ese:9.13} %{ese:9.15}
Calcolare il valore numerico dell'espressione:~$\dfrac{a}{a-3}+\dfrac{b}{3-b}$ per~$a = -1$, $b = 0$.

\emph{Svolgimento}:~$\dfrac{-1}{-1-3}+\dfrac{0}{3-0}= \ldots\ldots$
\end{esercizio}
\pagebreak
\begin{esercizio}[\Ast]
\label{ese:9.14} %{ese:9.14}
Calcola il valore dell'espressione letterale $E=\dfrac{3}{7}ab-\dfrac{1}{2}(a-b)+a-b$ le cui variabili~$a$, $b$ rappresentano numeri razionali, per i valori assegnati nella tabella sottostante.
\spazielenx

\begin{tabular*}{.9\textwidth}{@{\extracolsep{\fill}}*{5}{c}}
 \toprule
 $a$ & $3$ & $0$ & $2$ & $-\dfrac{3}{2}$\vspace{1.05ex}\\
 $b$ & $-3$ & $-\dfrac{1}{2}$ & $0$ & $-\dfrac{3}{2}$ \\
 \midrule
 $E=\dfrac{3}{7} ab-\dfrac{1}{2}(a-b)+a-b$& & & &\\
 \bottomrule
 \end{tabular*}
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:9.15} %{ese:9.16}
Calcola il valore dell'espressione~$E=\dfrac{x-y}{3x}$ costruita con le variabili~$x$ e~$y$ che rappresentano
numeri razionali. L'espressione letterale assegnata traduce il seguente schema di calcolo: ``la divisione tra la
differenza di due numeri e il triplo del primo numero''. Completa la seguente tabella:
\spazielenx

 \begin{tabular*}{.9\textwidth}{@{\extracolsep{\fill}}*{7}{c}}
 \toprule
 $x$ & $\dfrac{3}{4}$ & $\dfrac{19}{3}$ & $\dfrac{3}{4}$ & $-4$ & $\ldots$ & $\ldots$ \vspace{1.05ex}\\
 $y$ & $-\dfrac{1}{2}$ & $0$ & $0$ & $-2$ & $\ldots$ & $\ldots$ \\
 \midrule
 $E=\dfrac{x-y}{3x}$& & & & & &\\
 \bottomrule
 \end{tabular*}
\spazielenx

Ti sarai accorto che in alcune caselle compare lo stesso valore per~$E$: perché secondo te succede questo fatto?

Vi sono, secondo te, altre coppie che fanno assumere ad~$E$ quello stesso valore?

\end{esercizio}

%\pagebreak
\begin{esercizio}[\Ast]
\label{ese:9.16} %{ese:9.19}
Completa la tabella sostituendo nell'espressione della prima colonna i valori indicati.
\spazielenx

 \begin{tabular*}{.93\textwidth}{l@{\extracolsep{\fill}}*{8}{c}}
 \toprule
 Espressione & $x=1$ & $x=-1$ & $x=0$ & $x=2$ & $x=\dfrac{1}{2}$ & $x=-\dfrac{1}{2}$ & $x=0,1$ & $x=\dfrac{1}{10}$\\
 \midrule
 $a)\quad 2x+1$ & & & & & & & &\\
 $b)\quad -(3x-2)$ & & & & & & & &\\
 $c)\quad x ^{2}+2x+2$ & & & & & & & &\\
 $d)\quad x^{2}-x$ & & & & & & & &\\
 $e)\quad-x^{2}+x-1$ & & & & & & & &\\
 $f)\quad x^{3}-1$ & & & & & & & &\\
 $g)\quad x^{3}+3x^{2}$ & & & & & & & &\\
 $h)\quad -x^{3}+x^{2}-x$ & & & & & & & &\\
 $j)\quad -(x+1)^{2}$ & & & & & & & &\\
 $k)\quad \dfrac{x+1}{1-x}$ & & & & & & & &\\
 \bottomrule
 \end{tabular*}
\end{esercizio}

\begin{esercizio}[\Ast]
\label{ese:9.17} %{ese:9.20}
Calcola il valore numerico delle seguenti espressioni algebriche:
 \begin{enumeratea}
\spazielenx
 \item $3x^{2}-\dfrac{1}{4}x^{2}\quad$ per~$x=\dfrac{1}{2}$;
 \item $5a^{2}b\quad$ per~$a=-{\dfrac{1}{2}}$, $b=\dfrac{3}{5}$;
 \item $\dfrac{3}{2} a^{2}+\dfrac{1}{2}a-1\quad$ per~$a=0$, per~$a=-1$ e~$a=2$;
 \item $2 x^{5}-8 x^{4}+3 x^{3}+2\cdot x^{2}-7 x+8\quad$ per~$x=+1$ e~$x=-1$;
 \item $2a-b-3 ab\quad$ per~$a=-5$, $b=2$ e per~$a=\dfrac{1}{2}$, $b=-\dfrac{1}{3}$.
 \end{enumeratea}
\end{esercizio}

\begin{esercizio}[\Ast]
\label{ese:9.18} %{ese:9.20bis}
Calcola il valore numerico delle seguenti espressioni algebriche:
 \begin{enumeratea}
\spazielenx
 \item $(x+y-2)(x+y+2)(y-2)\quad$ per~$x=-1$, $y=2$;
 \item $a^{3}+4a^2-1\quad$ per~$a=-{\dfrac{1}{4}}$;
 \item $a(a-3b)-(a-4b)(a+b)\quad$ per~$a=\dfrac{3}{4}$, $b=-\dfrac{1}{2}$;
 \item $(a+25):(ab+1+c)\quad$ per~$a=\dfrac{3}{2}$, $b=\dfrac{1}{4}$ e~$c=-8$;
 \item $(3-2x)^2-(2-x)(1-4x)\quad$ per~$x=\dfrac{3}{19}$.
 \end{enumeratea}
\end{esercizio}

\begin{esercizio}[\Ast]
\label{ese:9.19} %{ese:9.21}
Calcola il valore numerico delle seguenti espressioni algebriche:
 \begin{enumeratea}
\spazielenx
 \item $(x-1)\cdot (x-2)\cdot (x+3)\quad$ per~$x=0$, $x= -1$ e~$x= 2$;
 \item $x^{2}+2x+1\quad$ per~$x=0$, $x= -1$ e~$x= 1$;
 \item $-a^{2}\cdot b\cdot c^{3}\quad$ per~$a=1$, $b=-1$, $c=-2$ e~$a=-1$, $b=\dfrac{9}{16}$, $c=\dfrac{4}{3}$;
 \item $-{\dfrac{3}{2}}a+2b^{2}+11\quad$ per~$a=-20$, $b=-{\dfrac{1}{2}}$ e~$a=\dfrac{2}{3}$, $b=0$;
 \item $-a^{2}+\dfrac{1}{a}-3 a^{3}\quad$ per~$a=\dfrac{1}{3}$, $a=-1$ e~$a=+1$.
 \end{enumeratea}
\end{esercizio}

\begin{esercizio}[\Ast]
\label{ese:9.20} %{ese:9.22}
Calcola il valore numerico delle seguenti espressioni algebriche:
 \begin{enumeratea}
\spazielenx
 \item $4a+a^{3}\quad$ per~$a=2$ e~$a=1$;
 \item $2a+5a^{2}\quad$ per~$a=-1$ e~$a=0$;
 \item $3x+2y^{2}(xy)\quad$ per~$x=1$, $y=-{\dfrac{1}{2}}$ e~$x=\dfrac{1}{3}$, $y=-1$;
 \item $a^{2}-b^{-1}+ab\quad$ per~$a=1$, $b=\dfrac{1}{2}$ e~$a=0$, $b=-1$;
 \item $3a^{2}b-7ab+a\quad$ per~$a=1$, $b=3$ e~$a=-1$, $b=-3$.
 \end{enumeratea}
\end{esercizio}
%\pagebreak
\begin{esercizio}[\Ast]
\label{ese:9.21} %{ese:9.23}
Calcola il valore numerico delle seguenti espressioni algebriche:
 \begin{enumeratea}
\spazielenx
 \item $3xy-2x^{2}+3y^{2}\quad$ per~$x=\dfrac{1}{2}$, $y=2$ e~$x=2$, $y=\dfrac{1}{2}$;
 \item $\dfrac{2}{3}a\left(a^2-b^2 \right) \quad$ per~$a=-3$, $b=-1$ e~$a=\dfrac{1}{3}$, $b=0$;
 \item $\dfrac{xy}{x}+3xy^{3}\quad$ per~$x=2$, $y=-1$ e~$x=-2$, $y=+1$;
 \item $\dfrac{1}{2}\dfrac{(a+b)^{2}}{a^{2}b^{2}}+2a+3b\quad$ per~$a=\dfrac{1}{4}$, $b=-2$ e $a=\dfrac{1}{2}$, $b=-{\dfrac{1}{2}}$;
 \item $3x^{3}+2xy\left(\dfrac{x^{2}}{y}\right)+2y^{2}\quad$ per~$x=-2$, $y=\dfrac{3}{4}$ e~$x=-1$, $y=-1$.
 \end{enumeratea}
\end{esercizio}

\begin{esercizio}[\Ast]
\label{ese:9.22} %{ese:9.24}
Calcola il valore numerico delle seguenti espressioni algebriche:
 \begin{enumeratea}
\spazielenx
 \item $\dfrac{4a-7b}{(2a+3b)^{3}}\cdot ab^{3}\quad$ per~$a=-{\dfrac{1}{2}}$, $b=1$ e~$a=-{\dfrac{1}{4}}$, $b=\dfrac{2}{3}$;
 \item $\dfrac{4x^{2}-5xy+3y}{6x+y^{2}}\quad$ per~$x=-1$, $y=2$ e~$x=0$, $y=-2$;
 \item $\dfrac{x}{x+3}+y^{2}-\dfrac{xy-3x+y}{(\mathit{xy})^{2}}\quad$ per~$x=3$, $y=\dfrac{1}{3}$ e~$x=1$, $y=-1$;
 \item $\dfrac{(4a-2b)\cdot {2a^{2}}}{3b^{3}}\cdot {\dfrac{3}{4}}ab+a^{3}\quad$ per~$a=1$, $b=-1$ e~$a=0$, $b=-3$;
 \item $\left(\dfrac{a+b}{a-b}+\dfrac{a-b}{a+b}\right)\cdot {\dfrac{a+b}{a^2+b^2}}\quad$ per~$a=-\dfrac{3}{2}$, $b=2$.
 \end{enumeratea}
\end{esercizio}

\begin{esercizio}[\Ast]
\label{ese:9.23} %{ese:9.24bis}
Calcola il valore numerico delle seguenti espressioni algebriche:
 \begin{enumeratea}
\spazielenx
 \item $\dfrac{2a^2-1}{2a}\cdot \dfrac{4a^2}{4a^4-1}-2a\quad$ per~$a=-{\dfrac{1}{2}}$;
 \item $\dfrac{b-a}{a+b}\cdot\left[\left(\dfrac{2ab}{a^2+b^2}+1\right):\left(\dfrac{2ab}{a^2+b^2}-1\right)\right]\quad$ per~$a=\dfrac{1}{3}$, $b=-\dfrac{3}{4}$;
 \item $\left(\dfrac{a-b}{a+b}+\dfrac{a+b}{a-b}\right)\cdot\dfrac{a-b}{a^2-b}\quad$ per~$a=-\dfrac{3}{2}$, $b=-2$;
 \item $\dfrac{y^2}{x}-\dfrac{x^2}{y}-\dfrac{y^2-2x^2-xy}{x+y}+\dfrac{(x-y)(x^2+y^2)}{xy}\quad$ per~$x=-3$, $y=\dfrac{2}{3}$;
 \item $\dfrac{12a^4-12a^3b+3a^2b^2}{20a^3b+20a^2b^2+5ab^3}:\dfrac{6a^2+3ab}{10ab+5b^2}\quad$ per~$a=\dfrac{3}{4}$, $b=-\dfrac{1}{2}$.
 \end{enumeratea}
\end{esercizio}

\subsubsection*{9.3 - Condizione di esistenza di un'espressione letterale}

%\begin{esercizio}
% \label{ese:9.25}
%Se~$E=-{\dfrac{x-2}{2}x^{2}}$ completa la tabella:
%\begin{center}
%\begin{tabular*}{.4\textwidth}{l@{\extracolsep{\fill}}*{4}{c}}
%\toprule
%$x$ & 2 & 0 & $\dfrac{3}{4}$ & $-{\dfrac{5}{8}}$\\
%E & & & & \\
%\bottomrule
%\end{tabular*}
%\end{center}
%\end{esercizio}
%
%\begin{esercizio}
% \label{ese:9.26}
%Calcola il valore numerico dell'espressione:~$\dfrac{3x-1}{x}$ per~$x = 0$.
%
%\emph{Svolgimento}: Sostituendo alla~$x$ il valore assegnato si ha una
%divisione per \ldots e quindi \dotfill
%\end{esercizio}

\begin{esercizio}[\Ast]
 \label{ese:9.24}%{ese:9.27}
Sostituendo alle lettere i numeri a fianco indicati, stabilisci se le
seguenti espressioni hanno significato:
\TabPositions{8cm}
\begin{enumeratea}
\item $\dfrac{x+3}{x}$\quad per~$x=0$ \tab\boxSi\quad\boxNo
\item $\dfrac{x^{2}+y}{x}$\quad per~$x=3$, $y=0.$ \tab\boxSi\quad\boxNo
\item $\dfrac{(a+b)^{2}}{(a-b)^{2}}$\quad per~$a=1$, $b=1$ \tab\boxSi\quad\boxNo
\item $\dfrac{5x^{2}+3y-xy}{(x^{2}+y)^{3}}$\quad per~$x=2$, $y=-2$ \tab\boxSi\quad\boxNo
\item $\dfrac{a^{3}+b+6a^{2}}{a^{2}+b^{2}+3ab-3a^{2}}$\quad per~$a=1$, $b=\dfrac{4}{3}$ \tab\boxSi\quad\boxNo
\end{enumeratea}
\end{esercizio}

\subsection{Esercizi riepilogativi}

\begin{esercizio}
 \label{ese:9.25} %{ese:9.28}
 Sostituendo alle lettere numeri razionali
arbitrari, determina se le seguenti uguaglianze tra formule sono
vere o false
\TabPositions{8cm}
\begin{enumeratea}
 \item $a^{2}+b^{2}=(a+b)^{2}$ \tab\boxV\quad\boxF
 \item $(a-b)\cdot (a^{2}+a\cdot b+b^{2})=a^{3}-b^{3}$ \tab\boxV\quad\boxF
 \item $(5a-3b)\cdot (a+b)=5a^{2}+ab-3b^{2}$ \tab\boxV\quad\boxF
\end{enumeratea}
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
 \label{ese:9.26} %{ese:9.29}
 Se~$n$ è un qualunque numero naturale,
l'espressione~$2\cdot n+1$ dà origine:
\begin{multicols}{2}
\boxA\quad ad un numero primo

\boxB\quad ad un numero dispari

\boxC\quad ad un quadrato perfetto

\boxD\quad ad un numero divisibile per~3
\end{multicols}
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
 \label{ese:9.27} %{ese:9.29}
 Quale formula rappresenta un multiplo di~5,
qualunque sia il numero naturale attribuito ad~$n$?
\begin{center}
 \boxA\quad~$5+n$ \quad\boxB\quad~$n^{5}$ \quad\boxC\quad~$5\cdot n$ \quad\boxD\quad~$\dfrac{n}{5}$
\end{center}
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
 \label{ese:9.28} %{ese:9.31}
 La tabella mostra i valori assunti da~$y$ al variare di~$x$. Quale delle seguenti è
la relazione tra~$x$ e~$y$?

\begin{center}
\begin{tabular*}{.4\textwidth}{l@{\extracolsep{\fill}}*{4}{c}}
\toprule
$x$ & 1 & 2 & 3 & 4\\
$y$ & 0 & 3 & 8 & 15\\
\bottomrule
\end{tabular*}

 \vspace{1.10ex}\boxA\quad~$y=x+1$ \quad\boxB\quad~$y=x^{2}-1$ \quad\boxC\quad~$y=2x-1$ \quad\boxD\quad~$y=2x^{2}-1$
\end{center}
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
 \label{ese:9.29} %{ese:9.32}
 Verifica che sommando tre numeri dispari consecutivi si ottiene un
multiplo di~3. Utilizza terne di numeri dispari che iniziano per~3;
7; 11; 15; 21. Per esempio~$3+5+7= \ldots$ multiplo di 3? Vero. Continua tu.
\end{esercizio}

\subsection{Risposte}
%\begin{multicols}{2}
\paragraph{9.1.}
$l^2-4b^2$.
\paragraph{9.2.}
$\left(a^3-2a^2\right)^2$.
\paragraph{9.6.}
$8x, 4x^2$.
\paragraph{9.9.}
a)~$a \cdot\frac{1}{a}$,\quad b)~$a-\frac{1}{b}$,\quad c)~$a^3-2a$.
\paragraph{9.10.}
a)~$a^3+(a+b)^2$,\quad b)~$\frac{a^2}{3b^3}$,\quad d)~$a^3+2=(a-1)^2$,\quad e)~$\frac{1}{a^2+b^2}$.
\paragraph{9.11.}
a)~ Il triplo di~$a$,\quad ~b)~Dividi il doppio di~$a$ per il triplo del quadrato di~$b$.
\paragraph{9.13.}
$\frac{1}{4}$.
\paragraph{9.14.} $a=3$; $b=-3\rightarrow -\frac{6}{7}$,\quad~$a=0$; $b=-\frac{1}{2}\rightarrow \frac{1}{4}$,\quad~$a=-\frac{3}{2}$; $b=-\frac{3}{2}\rightarrow -\frac{27}{28}$.
\paragraph{9.16.} a)~$3, -1, 1, 5, 2, 0, 1, 2, \frac{6}{5}$;\quad b)~$-1, 5, 2, -4, \frac{1}{2}.  \frac{7}{2}, 1, 7,\frac{17}{10}$\quad c)~$5, 1, 2, 10, \frac{13}{4}, \frac{5}{4}, 2, 21, \frac{221}{100}$. 
\paragraph{9.17.} a)~$\frac{11}{16}$;\quad b)~$\frac{3}{4}$\quad c)~$-1, 0, 6$. 
\paragraph{9.18.}
a)~$x=-1$; $y=2 \rightarrow~0$,
b)~$a=-\frac{1}{4} \rightarrow~-\frac{49}{64}$,\quad c)~$a=\frac{3}{4}$; $b=-\frac{1}{2} \rightarrow~1$,\quad d)~$a=\frac{3}{2}$; $b=\frac{1}{4}$; $c=-8 \rightarrow~-4$,\quad e)~$x=\frac{3}{19} \rightarrow~\frac{124}{19}$.
\paragraph{9.19.} a)~$6, 12, 0$;\quad b)~$1, 0, 4$. 
\paragraph{9.20.}
a)~$a=2 \rightarrow~16$; $a=1 \rightarrow~5$, \quad b)~$a=-1 \rightarrow~3$; $a=0 \rightarrow~0$,
c)~$x=1$; $y=-\frac{1}{2} \rightarrow \frac{11}{4}$,\quad d)~$a=1$; $b=\frac{1}{2}\rightarrow -\frac{1}{2}$, \quad e)~$a=1$; $b=3 \rightarrow -11$.
\paragraph{9.21.}
a)~$x=\frac{1}{2}$; $y=2 \rightarrow \frac{29}{2}$, \quad b)~$a=-3$; $b=-1 \rightarrow -16$, \quad c)~$x=2$,$y=-1 \rightarrow -7$,
d)~$a=\frac{1}{4}$; $b=-2 \rightarrow \frac{5}{8}$,\quad e)~$x=-2$; $y=\frac{3}{4} \rightarrow -\frac{311}8{}$,\quad
\paragraph{9.22.}
a)~$a=-\frac{1}{2}$; $b=1 \rightarrow \frac{9}{16}$,
b)~$x=-1$; $y=2 \rightarrow -10$,\quad c)~$x=3$; $y=\frac{1}{3} \rightarrow \frac{149}{18}$,\quad d)~$a=1$; $b=-1 \rightarrow~4$,\quad e)~$a=-\frac{3}{2}$; $b=2 \rightarrow~-\frac{4}{7}$.
\paragraph{9.23.}
a)~$a=-\frac{1}{2} \rightarrow~\frac{1}{3}$,
b)~$a=\frac{1}{3}$; $b=-\frac{3}{4} \rightarrow~\frac{5}{13}$,\quad c)~$a=-\frac{3}{2}$; $b=-2 \rightarrow~-\frac{4}{7}$,\quad d)~$x=-3$; $y=\frac{2}{3} \rightarrow~-3$,\quad e)~$a=\frac{3}{4}$; $b=-\frac{1}{2} \rightarrow~2$.
\paragraph{9.24.} No, Sì, No, Sì, Sì.
%\end{multicols}
