% (c) 2012-2013 Claudio Carboncini - claudio.carboncini@gmail.com
% (c) 2012-2014 Dimitrios Vrettos - d.vrettos@gmail.com

\section{Esercizi}

\subsection{Esercizi dei singoli paragrafi}

\subsubsection*{17.1 - Equazioni di grado superiore al primo riducibili al primo grado}

\begin{esercizio}[\Ast]
\label{ese:17.1}
Risolvere le seguenti equazioni riconducendole a equazioni di primo grado.
\begin{multicols}{2}
\begin{enumeratea}
\spazielenx
 \item $x^{2}+2x=0$;
 \item $x^{2}+2x-9x-18=0$;
 \item $2x^{2}-2x-4=0$;
 \item $4x^{2}+16x+16=0$.
\end{enumeratea}
\end{multicols}
\end{esercizio}

\begin{esercizio}[\Ast]
\label{ese:17.2}
Risolvere le seguenti equazioni riconducendole a equazioni di primo grado.
\begin{multicols}{2}
\begin{enumeratea}
\spazielenx
 \item $x^{2}-3x-10=0$;
 \item $x^{2}+4x-12=0$;
 \item $3x^{2}-6x-9=0$;
 \item $x^{2}+5x-14=0$.
\end{enumeratea}
\end{multicols}
\end{esercizio}

\begin{esercizio}[\Ast]
\label{ese:17.3}
Risolvere le seguenti equazioni riconducendole a equazioni di primo grado.
\begin{multicols}{2}
\begin{enumeratea}
\spazielenx
 \item $-3x^{2}-9x+30=0$;
 \item $-{\dfrac{3}{2}}x^{2}+\dfrac{3}{2}x+63=0$;
 \item $7x^{2}+14x-168=0$;
 \item $\dfrac{7}{2}x^{2}+7x-168=0$.
\end{enumeratea}
\end{multicols}
\end{esercizio}

\begin{esercizio}[\Ast]
\label{ese:17.4}
Risolvere le seguenti equazioni riconducendole a equazioni di primo grado.
\begin{multicols}{2}
\begin{enumeratea}
\spazielenx
 \item $x^{4}-16x^{2}=0$;
 \item $2x^{3}+2x^{2}-20x+16=0$;
 \item $-2x^{3}+6x+4=0$;
 \item $-x^{6}+7x^{5}-10x^{4}=0$.
\end{enumeratea}
\end{multicols}
\end{esercizio}

\begin{esercizio}[\Ast]
\label{ese:17.5}
Risolvere le seguenti equazioni riconducendole a equazioni di primo grado.
\begin{multicols}{2}
\begin{enumeratea}
\spazielenx
 \item $x^{3}-3x^{2}-13x+15=0$;
 \item $x^{2}+10x-24=0$;
 \item $2x^{3}-2x^{2}-24x=0$;
 \item $x^{4}-5x^{2}+4=0$.
\end{enumeratea}
\end{multicols}
\end{esercizio}

\begin{esercizio}[\Ast]
\label{ese:17.6}
Risolvere le seguenti equazioni riconducendole a equazioni di primo grado.
\begin{multicols}{2}
\begin{enumeratea}
\spazielenx
 \item $-x^{3}-5x^{2}-x-5=0$;
 \item $\dfrac{3}{4}x^{3}-\dfrac{3}{4}x=0$;
 \item $-4x^{4}-28x^{3}+32x^{2}=0$;
 \item $-{\dfrac{6}{5}}x^{3}-\dfrac{6}{5}x^{2}+\dfrac{54}{5}x+\dfrac{54}{5}=0$.
\end{enumeratea}
\end{multicols}
\end{esercizio}

\begin{esercizio}[\Ast]
\label{ese:17.7}
Risolvere le seguenti equazioni riconducendole a equazioni di primo grado.
\begin{multicols}{2}
\begin{enumeratea}
\spazielenx
 \item $-4x^{3}+20x^{2}+164x-180=0$;
 \item $5x^{3}+5x^{2}-80x-80=0$;
 \item $-3x^{3}+18x^{2}+3x-18=0$;
 \item $4x^{3}+8x^{2}-16x-32=0$.
\end{enumeratea}
\end{multicols}
\end{esercizio}
\pagebreak
\begin{esercizio}[\Ast]
\label{ese:17.8}
Risolvere le seguenti equazioni riconducendole a equazioni di primo grado.
\begin{multicols}{2}
\begin{enumeratea}
 \item $x^{3}+11x^{2}+26x+16=0$;
 \item $2x^{3}+6x^{2}-32x-96=0$;
 \item $2x^{3}+16x^{2}-2x-16=0$;
 \item $-2x^{3}+14x^{2}-8x+56=0$.
\end{enumeratea}
\end{multicols}
\end{esercizio}

\begin{esercizio}[\Ast]
\label{ese:17.9}
Risolvere le seguenti equazioni riconducendole a equazioni di primo grado.
\begin{multicols}{2}
\begin{enumeratea}
 \item $2x^{3}+12x^{2}+18x+108=0$;
 \item $x^{4}-10x^{3}+35x^{2}-50x+24=0$;
 \item $-2x^{3}-12x^{2}+18x+28=0$;
 \item $-5x^{4}+125x^{2}+10x^{3}-10x-120=0$.
\end{enumeratea}
\end{multicols}
\end{esercizio}

\begin{esercizio}[\Ast]
\label{ese:17.10}
Risolvere le seguenti equazioni riconducendole a equazioni di primo grado.
\begin{multicols}{2}
\begin{enumeratea}
 \item $\dfrac{7}{6}x^{4}-\dfrac{161}{6}x^{2}-21x+\dfrac{140}{3}=0$;
 \item $(x^{2}-6x+8)(x^{5}-3x^{4}+2x^{3})=0$;
 \item $\left(25-4x^{2}\right)^{4}\left(3x-2\right)^{2}=0$;
 \item $(x-4)^{3}\left(2x^{3}-4x^{2}-8x+16\right)^{9}=0$.
\end{enumeratea}
\end{multicols}
\end{esercizio}

\begin{esercizio}[\Ast]
\label{ese:17.11}
Risolvere le seguenti equazioni riconducendole a equazioni di primo grado.
\begin{multicols}{2}
\begin{enumeratea}
 \item $(x^{3}-x)(x^{5}-9x^{3})(x^{2}+25)=0$;
 \item $x^{5}+3x^{4}-11x^{3}-27x^{2}+10x+24=0$;
 \item $2x^{2}-x-1=0$;
 \item $3x^{2}+5x-2=0$.
\end{enumeratea}
\end{multicols}
\end{esercizio}

\begin{esercizio}[\Ast]
\label{ese:17.12}
Risolvere le seguenti equazioni riconducendole a equazioni di primo grado.
\begin{multicols}{2}
\begin{enumeratea}
 \item $6x^{2}+x-2=0$;
 \item $2x^{3}-x^{2}-2x+1=0$;
 \item $3x^{3}-x^{2}-8x-4=0$;
 \item $8x^{3}+6x^{2}-5x-3=0$.
\end{enumeratea}
\end{multicols}
\end{esercizio}

\begin{esercizio}[\Ast]
\label{ese:17.13}
Risolvere le seguenti equazioni riconducendole a equazioni di primo grado.
\begin{multicols}{2}
\begin{enumeratea}
 \item $6x^{3}+x^{2}-10x+3=0$;
 \item $4x^{4}-8x^{3}-13x^{2}+2x+3=0$;
 \item $8x^{4}-10x^{3}-29x^{2}+40x-12=0$;
 \item $-12x^{3}+68x^{2}-41x+5=0$.
\end{enumeratea}
\end{multicols}
\end{esercizio}

\begin{esercizio}[\Ast]
\label{ese:17.14}
Risolvere la seguente equazione riconducendola a una equazione di primo grado.

$(x^{4}+3x^{3}-3x^{2}-11x-6)(4x^{6}-216x^{3}+2916)=0$;
\end{esercizio}

\subsubsection*{17.2 - Equazioni numeriche frazionarie}

\begin{esercizio}[\Ast]
\label{ese:17.15}
Risolvi le seguenti equazioni frazionarie.
\begin{multicols}{2}
\begin{enumeratea}
 \item $\dfrac{2}{x+1}=\dfrac{1}{x+2}$;
 \item $\dfrac{1}{x-1}=2$;
 \item $1-\dfrac{1}{x+1}=0$;
 \item $\dfrac{2x-4}{x-2}=0$.
\end{enumeratea}
\end{multicols}
\end{esercizio}

\begin{esercizio}[\Ast]
\label{ese:17.16}
Risolvi le seguenti equazioni frazionarie.
\begin{multicols}{2}
\begin{enumeratea}
 \item $\dfrac{x}{x+1}-\dfrac{1}{x-1}=1$;
 \item $\dfrac{1}{x-3}=\dfrac{x}{3-x}$;
 \item $\dfrac{x-1}{x^{2}-4}=-{\dfrac{5}{x+2}}$;
 \item $\dfrac{3}{x+1}=\dfrac{2}{x+1}$.
\end{enumeratea}
\end{multicols}
\end{esercizio}
%\newpage
\begin{esercizio}[\Ast]
\label{ese:17.17}
Risolvi le seguenti equazioni frazionarie.
\begin{multicols}{2}
\begin{enumeratea}
\spazielenx
 \item $\dfrac{1}{3-x}-\dfrac{4}{2x-6}=0$;
 \item $\dfrac{x^{2}-1}{x-1}+x=2x+1$;
 \item $\dfrac{x}{x^{2}-4}=\dfrac{1}{x+2}$;
 \item $\dfrac{1}{x}-\dfrac{3}{x^{2}}=\dfrac{2-2x}{x^{3}}$.
\end{enumeratea}
\end{multicols}
\end{esercizio}

\begin{esercizio}[\Ast]
\label{ese:17.18}
Risolvi le seguenti equazioni frazionarie.
\begin{multicols}{2}
\begin{enumeratea}
\spazielenx
 \item $\dfrac{x-2}{x-1}=\dfrac{x-1}{x-2}$;
 \item $\dfrac{x+3}{x+1}=x+3$;
 \item $\dfrac{3x+1}{3x^{2}+x}=1$;
 \item $\dfrac{6+x}{x-3}=\dfrac{x^{2}}{x-3}$.
\end{enumeratea}
\end{multicols}
\end{esercizio}

\begin{esercizio}[\Ast]
\label{ese:17.19}
Risolvi le seguenti equazioni frazionarie.
\begin{multicols}{2}
\begin{enumeratea}
\spazielenx
 \item $\dfrac{1}{x-2}+\dfrac{2}{x+1}=\dfrac{3}{x^{2}-x-2}$;
 \item $\dfrac{5}{x-2}-\dfrac{6}{x+1}=\dfrac{3x-1}{x^{2}-x-2}$;
 \item $\dfrac{1}{1-x}-\dfrac{x}{x-1}=0$;
 \item $\dfrac{x+1}{x-1}-\dfrac{x}{1+x}=0$.
\end{enumeratea}
\end{multicols}
\end{esercizio}

\begin{esercizio}[\Ast]
\label{ese:17.20}
Risolvi le seguenti equazioni frazionarie.
\begin{multicols}{2}
\begin{enumeratea}
\spazielenx
 \item $\dfrac{2x+1}{2x-1}+\dfrac{4x^{2}+1}{4x^{2}-1}=2$;
 \item $\dfrac{1}{x-1}+\dfrac{2}{x}+\dfrac{1}{x^{2}-x}=0$;
 \item $\dfrac{x-1}{x^{2}-2x+1}=\dfrac{2}{2-2x}$;
 \item $4-x^{2}=\dfrac{x^{2}+5x+6}{x+2}-1$.
\end{enumeratea}
\end{multicols}
\end{esercizio}

\begin{esercizio}[\Ast]
\label{ese:17.21}
Risolvi le seguenti equazioni frazionarie.
\begin{multicols}{2}
\begin{enumeratea}
\spazielenx
 \item $\dfrac{5}{5x+1}+\dfrac{2}{2x-1}=\dfrac{1}{1-2x}$;
 \item $\dfrac{1}{x-2}+\dfrac{2}{x+1}=\dfrac{3}{x^{2}-x-2}$;
 \item $\dfrac{30}{x^{2}-25}+\dfrac{3}{5-x}=0$;
 \item $1+\dfrac{x-1}{x+1}=\dfrac{1}{x-2}+\dfrac{1-x^{2}}{x^{2}-x-2}$.
\end{enumeratea}
\end{multicols}
\end{esercizio}

\begin{esercizio}[\Ast]
\label{ese:17.22}
Risolvi le seguenti equazioni frazionarie.
\begin{multicols}{2}
\begin{enumeratea}
\spazielenx
 \item $-{\dfrac{3x}{6-2x}}+\dfrac{5x}{10-5x}=\dfrac{1-x}{4-2x}$;
 \item $\dfrac{18x^{2}-9x-45}{4-36x^{2}}-\dfrac{6x+1}{9x-3}+\dfrac{21x-1}{18x+6}=0$;
 \item $\dfrac{1}{x+3}-\dfrac{1}{2-x}=\dfrac{x+3}{x^{2}+x-6}$;
 \item $\dfrac{1+2x}{1-2x}+\dfrac{1-2x}{1+2x}=\dfrac{6-8x^{2}}{1-4x^{2}}$.
\end{enumeratea}
\end{multicols}
\end{esercizio}

\begin{esercizio}[\Ast]
\label{ese:17.23}
Risolvi le seguenti equazioni frazionarie.
\begin{multicols}{2}
\begin{enumeratea}
\spazielenx
 \item $\dfrac{3x}{x-2}+\dfrac{6x}{x^{2}-4x+4}=\dfrac{3x^{2}}{(x-2)^{2}}$;
 \item $(4x+6)\left(\dfrac{4}{x+1}-\dfrac{1}{x-1}\right)=0$;
 \item $\dfrac{5x}{3x^{2}-18x+15}-\dfrac{2}{3x-3}=\dfrac{5}{18x-90}$;
 \item $(x-4)(x+3)=\dfrac{(x-4)(x+3)}{x-2}$.
\end{enumeratea}
\end{multicols}
\end{esercizio}

\begin{esercizio}[\Ast]
\label{ese:17.24}
Risolvi le seguenti equazioni frazionarie.
\begin{multicols}{2}
\begin{enumeratea}
 \item $\dfrac{1}{3x+2}-\dfrac{3}{2-x}=\dfrac{10x+4}{3x^{2}-4x-4}$;
 \item $\dfrac{2x+1}{x+3}-\dfrac{2x}{x-4}=\dfrac{4x-9}{x^{2}-x-12}$;
 \item $\dfrac{1}{x-1}-\dfrac{1}{x}=\dfrac{(x+1)^{2}}{2(x^{2}-1)}+1$;
 \item $\dfrac{x^{2}-1}{x+1}-\dfrac{1}{x+2}=\dfrac{x+1}{x+2}-x$.
\end{enumeratea}
\end{multicols}
\end{esercizio}

\begin{esercizio}[\Ast]
\label{ese:17.25}
Risolvi le seguenti equazioni frazionarie.
\begin{multicols}{2}
\begin{enumeratea}
 \item $\dfrac{2x+1}{1-x}+\dfrac{4x}{3+2x}=0$;
 \item $\dfrac{2+x}{2-x}-\dfrac{2-x}{2+x}+\dfrac{16}{4-x^{2}}=0$;
 \item $\dfrac{1+2x}{1-x}-\dfrac{2}{x-4}=\dfrac{3-2x}{x-4}$;
 \item $\dfrac{x-11}{2x-10}+1=\dfrac{1+2x}{3x-15}$.
\end{enumeratea}
\end{multicols}
\end{esercizio}

\begin{esercizio}[\Ast]
\label{ese:17.26}
Risolvi le seguenti equazioni frazionarie.
\begin{multicols}{2}
\begin{enumeratea}
 \item $\dfrac{5x}{x^{2}-9}+\dfrac{x-3}{x+3}=\dfrac{x+3}{x-3}$;
 \item $\dfrac{4x}{4-2x}+\dfrac{2x}{x-2}+\dfrac{1}{x+1}=\dfrac{8}{x+1}$;
 \item $\dfrac{2-x}{x+1}+\dfrac{x^{2}}{x^{2}-x-2}=\dfrac{3(x-1)}{x^{2}-x-2}$;
 \item $\dfrac{1}{3(x-2)}=\dfrac{x-1}{x^{2}-2x}-\dfrac{3}{4x}$.
\end{enumeratea}
\end{multicols}
\end{esercizio}

\begin{esercizio}[\Ast]
\label{ese:17.27}
Risolvi le seguenti equazioni frazionarie.
\begin{multicols}{2}
\begin{enumeratea}
 \item $\dfrac{1}{x+3}-\dfrac{2}{x+2}=\dfrac{3x-6}{x^{2}+5x+6}$;
 \item $\dfrac{2x-3}{x+2}+\dfrac{1}{x-4}=\dfrac{2}{x^{2}-2x-8}$;
 \item $\dfrac{x-1}{x+2}-\dfrac{x+2}{x-1}=\dfrac{1}{x^{2}+x-2}$;
 \item $\dfrac{3}{x-1}+\dfrac{1}{x+1}=\dfrac{12-x}{x^{2}-1}$.
\end{enumeratea}
\end{multicols}
\end{esercizio}

\begin{esercizio}[\Ast]
\label{ese:17.28}
Risolvi le seguenti equazioni frazionarie.
\begin{multicols}{2}
\begin{enumeratea}
 \item $\dfrac{1}{2} \left(x-\dfrac{1}{x}\right)-2\left(1-\dfrac{1}{x}\right)=\dfrac{x^{2}-1}{x}$;
 \item $\left(40-10x^{2}\right)^{3} \left(\dfrac{3x-1}{x+2}-\dfrac{3x}{x+1}\right)=0$;
 \item $\dfrac{x}{2x+1}+\dfrac{x+1}{2(x+2)}=\dfrac{x-1}{2x^{2}+5x+2}$;
 \item $\dfrac{3x+1}{x^{2}-9}+\dfrac{2}{3x^{2}-9x}=\dfrac{3}{x+3}$.
\end{enumeratea}
\end{multicols}
\end{esercizio}

\begin{esercizio}[\Ast]
\label{ese:17.29}
Risolvi le seguenti equazioni frazionarie.
\begin{multicols}{2}
\begin{enumeratea}
 \item $\dfrac{3(2x-3)}{x^{3}+27}+\dfrac{1}{x+3}=\dfrac{x}{x^{2}-3x+9}$;
 \item $\dfrac{1}{x^{2}-3x+2}+\dfrac{2}{x-1}=0$;
 \item $\dfrac{2x-1}{3x^{2}-75}-\dfrac{3-x}{x+5}+\dfrac{x-3}{10-2x}=\dfrac{7}{25-x^{2}}$;
 \item $\dfrac{x+2}{(x-3)^{2}}-\dfrac{1}{x-3}=\dfrac{4}{9-3x}$.
\end{enumeratea}
\end{multicols}
\end{esercizio}

\begin{esercizio}[\Ast]
\label{ese:17.30}
Risolvi le seguenti equazioni frazionarie.
\begin{enumeratea}
 \item $\left(\dfrac{x+2}{x-2}-\dfrac{x-2}{x+2}\right):\left(1+\dfrac{x+2}{x-2}\right)=\dfrac{2}{x-2}$;
 \item $\left(\dfrac{x-1}{x+1}-\dfrac{x+1}{x-1}\right):\left(1+\dfrac{x+1}{x-1}\right)+\dfrac{1}{2}=0$;
 \item $\dfrac{x^{2}}{(x-2)^{2}}=\dfrac{2}{x-2}-\dfrac{x}{(x-2)^{2}}$;
 \item $\dfrac{2x-4}{(x-1)^{2}}-\dfrac{9}{x^{3}-2x^{2}+x}=\dfrac{1}{x}\left[2+\left(\dfrac{2x-1}{1-x}\right)^{2}\right]$.
\end{enumeratea}
\end{esercizio}

\begin{esercizio}[\Ast]
\label{ese:17.31}
Risolvi le seguenti equazioni frazionarie.
\begin{enumeratea}
 \item $\dfrac{4x+3}{20}+\dfrac{7+3x^{2}}{10(x-1)}=\dfrac{3-2x}{2(x-1)}+\dfrac{x^{2}-4x+4}{2(x-1)}$;
 \item $\dfrac{x}{x^{2}+x+1}+\dfrac{1}{x-1}=\dfrac{x(2x+3)}{x^{3}-1}$;
 \item $\dfrac{3x}{x^{2}-3x}-\dfrac{x+2}{x^{2}-3x}+\dfrac{28}{5\left(x^{2}-9\right)}=\dfrac{2x}{x^{2}-9}$;
 \item $\dfrac{3}{x-2}-\dfrac{5}{x-1}+\dfrac{7}{x-3}=\dfrac{5x^{2}}{(x-1)\left(x^{2}-5x+6\right)}$.
\end{enumeratea}
\end{esercizio}

\begin{esercizio}[\Ast]
\label{ese:17.32}
Risolvi le seguenti equazioni frazionarie.
\begin{enumeratea}
 \item $\left(\dfrac{1}{x+5}-\dfrac{1}{5}\right):\left(\dfrac{1}{x-5}+\dfrac{1}{5}\right)+\dfrac{x^{2}}{x^{2}-5x}=0$;
 \item $\dfrac{1+2x}{x^{2}+2x}+\dfrac{x^{3}-6x+1}{x^{2}-4}=\dfrac{x^{2}-2x}{x-2}+\dfrac{1}{x^{2}-2x}$.
 \item $\left(1-\dfrac{1}{2}x\right):\left(1+\dfrac{1}{2}x\right)=\dfrac{2x+1}{6x+3}-\dfrac{1}{2}x+\dfrac{x^{2}}{2x+4}$;
 \item $\dfrac{3x-1}{1-2x}+\dfrac{x}{2x-1}-\dfrac{x^{3}-8}{x^{2}-4}:\dfrac{x^{2}+2x+4}{x^{2}+2x+1}=\dfrac{2-3x}{2x-6}\cdot {\dfrac{x^{2}-9}{4-9x^{2}}}-\dfrac{6x+7}{6}$;
 \item $\dfrac{2x}{6x-3}+\dfrac{x}{4-8x}+\left(\dfrac{1}{2x+1}-\dfrac{1}{2x-1}\right)\cdot {\dfrac{2x\left(x^{2}-1\right)}{8x^{2}-4x}}=\dfrac{x^{2}(5x-3)}{3(2x+1)(2x-1)^{2}}$;
 \item $\dfrac{3x^{2}-2x+3}{x^{2}-3x}+\dfrac{x+2}{3-x}=\left(\dfrac{x+1}{x}-1\right)\left(\dfrac{x^{2}}{x^{3}-27}+\dfrac{x}{x-3}\right):\dfrac{3x}{3x^{3}-81}+\dfrac{x^{2}-x+2}{3-x}$.
\end{enumeratea}
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:17.33}
$\left(2x-4x^{2}+7\right)^{6}=-{\dfrac{1}{\left(x^{2}-5x+7\right)^{4}}}$. Osservando i due membri dell'equazione, senza svolgere i calcoli, puoi subito affermare che non esiste alcun numero reale che rende
vera l'uguaglianza?
\end{esercizio}

\begin{esercizio}[\Ast]
\label{ese:17.34}
Quale numero occorre aggiungere a numeratore e denominatore della frazione tre settimi perché essa raddoppi di valore?
\end{esercizio}

\begin{esercizio}[\Ast]
\label{ese:17.35}
Quale numero occorre aggiungere a numeratore e denominatore della frazione due settimi perché essa triplichi di valore?
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:17.36}
Due amici A e B partono con le loro automobili nello stesso istante da due località diverse; A fa un viaggio di
$100\unit{km}$ a una certa velocità, B fa un viaggio di~$132\unit{km}$ ad una velocità che supera quella dell'amico di~$20\unit{km/h}$.
I due amici arrivano nello stesso istante all'appuntamento. Qual è la velocità di A?
\begin{center}
 \input{./lbr/chap17/fig001_eser.pgf}
\end{center}
Traccia di soluzione:
\begin{itemize}
 \item se A e B partono insieme e arrivano insieme significa che hanno impiegato lo stesso tempo per fare il proprio viaggio;
 \item il tempo è dato dal rapporto tra lo spazio percorso e la velocità;
 \item la velocità di A è l'incognita del problema: la indichiamo con~$x$;
 \item l'equazione risolvente è~$\dfrac{110}{x}=\dfrac{132}{x+20}$.
\end{itemize}
Prosegui nella risoluzione.
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:17.37}
Per percorrere~$480\unit{km}$ un treno impiega~$3$ ore di più di quanto impiegherebbe un aereo a percorrere~$\np[km]{1920}$.
L'aereo viaggia ad una velocità media che è~$8$ volte quella del treno. Qual è la velocità del treno?
\end{esercizio}


\subsubsection*{17.3 - Equazioni letterali}

\begin{esercizio}[\Ast]
\label{ese:17.38}
Risolvi e discuti le seguenti equazioni letterali nell'incognita~$x$.
\begin{multicols}{2}
\begin{enumeratea}
 \item $1+2x=a+1-2x$;
 \item $2x-\dfrac{7}{2}=ax-5$;
 \item $b^{2}x=2b+bx$;
 \item $ax+2=x+3$.
\end{enumeratea}
\end{multicols}
\end{esercizio}

\begin{esercizio}[\Ast]
\label{ese:17.39}
Risolvi e discuti le seguenti equazioni letterali nell'incognita~$x$.
\begin{multicols}{2}
\begin{enumeratea}
 \item $k(x+2)=k+2$;
 \item $(b+1)(x+1)=0$;
 \item $k^{2}x+2k=x+2$;
 \item $(a-1)(x+1)=x+1$.
\end{enumeratea}
\end{multicols}
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:17.40}
Risolvi e discuti le seguenti equazioni letterali nell'incognita~$x$.
\begin{multicols}{2}
\begin{enumeratea}
 \item $ax+x-2a^{2}-2ax=0$;
 \item $3ax-2a=x\cdot (1-2a)+a\cdot (x-1)$;
 \item $x (3-5a)+2 (a-1)=(a-1) (a+1)$;
 \item $x+2a\cdot (x-2a)+1=0$.
\end{enumeratea}
\end{multicols}
\end{esercizio}

\begin{esercizio}[\Ast]
\label{ese:17.41}
Risolvi e discuti le seguenti equazioni letterali nell'incognita~$x$.
\begin{multicols}{2}
\begin{enumeratea}
 \item $(a-1)(x+1)=a-1$;
 \item $2k(x+1)-2=k(x+2)$;
 \item $a(a-1)x=2a(x-5)$;
 \item $3ax+a=2a^{2}-3a$.
\end{enumeratea}
\end{multicols}
\end{esercizio}

\begin{esercizio}[\Ast]
\label{ese:17.42}
Risolvi e discuti le seguenti equazioni letterali nell'incognita~$x$.
\begin{multicols}{2}
\begin{enumeratea}
 \item $3x-a=a(x-3)+6$;
 \item $2+2x=3ax+a-a^{2}x$;
 \item $x(a^{2}-4)=a+2$;
 \item $(x-m)(x+m)=(x+1)(x-1)$.
\end{enumeratea}
\end{multicols}
\end{esercizio}

\begin{esercizio}[\Ast]
\label{ese:17.43}
Risolvi e discuti le seguenti equazioni letterali nell'incognita~$x$.
\begin{multicols}{2}
\begin{enumeratea}
 \item $(a-2)^{2}x+(a-2)x+a-2=0$;
 \item $\left(9a^{2}-4\right)x=2(x+1)$;
 \item $(a-1)x=a^{2}-1$;
 \item $(a+2)x=a^{2}+a-1$.
\end{enumeratea}
\end{multicols}
\end{esercizio}

\begin{esercizio}[\Ast]
\label{ese:17.44}
Risolvi e discuti le seguenti equazioni letterali nell'incognita~$x$.
\begin{multicols}{2}
\begin{enumeratea}
\spazielenx
 \item $a(x-1)^{2}=a(x^{2}-1)+2a$;
 \item $a^{3}x-a^{2}-4ax+4=0$;
 \item $bx\left(b^{2}+1\right)-(bx-1)\left(b^{2}-1\right)=2b^{2}$;
 \item $a(a-5)x+a(a+1)=-6(x-1)$:
 \item $(x+a)^{2}-(x-a)^{2}+(a-4)(a+4)=a^{2}$;
 \item $b(b+3)+x\left(6-b^{2}\right)=bx$.
\end{enumeratea}
\end{multicols}
\end{esercizio}
%\subsubsection*{17.2 - Equazioni letterali con due parametri}

\begin{esercizio}[\Ast]
\label{ese:17.45}
Risolvi e discuti le seguenti equazioni nell'incognita~$x$ con due parametri.
\begin{multicols}{2}
\begin{enumeratea}
\spazielenx
 \item $(m+1)(n-2)x=0$;
 \item $m(x-1)=n$;
 \item $(a+1)(b+1)x=0$;
 \item $(m+n)(x-1)=m-n$.
\end{enumeratea}
\end{multicols}
\end{esercizio}

\begin{esercizio}[\Ast]
\label{ese:17.46}
Risolvi e discuti le seguenti equazioni nell'incognita~$x$ con due parametri.
\begin{multicols}{2}
\begin{enumeratea}
\spazielenx
 \item $x(2a-1)+2b(x-2)=-4a-x$;
 \item $ax-3+b=2(x+b)$;
 \item $(a+1)x=b+1$;
 \item $(a+b)(x-2)+3a-2b=2b(x-1)$.
\end{enumeratea}
\end{multicols}
\end{esercizio}

\begin{esercizio}[\Ast]
\label{ese:17.47}
Risolvi e discuti le seguenti equazioni nell'incognita~$x$ con due parametri.
\begin{enumeratea}
\spazielenx
 \item $x(x+2)+3ax=b+x^{2}$;
 \item $(x-a)^{2}+b(2b+1)=(x-2a)^{2}+b-3a^{2}$.
\end{enumeratea}
\end{esercizio}

%\subsubsection*{17.3 - Equazioni con il parametro al denominatore}

\begin{esercizio}[\Ast]
\label{ese:17.48}
Risolvi e discuti le seguenti equazioni che presentano il parametro al denominatore.
\begin{multicols}{2}
\begin{enumeratea}
\spazielenx
 \item $\dfrac{x+2}{6a}+\dfrac{x-1}{2a^{2}}=\dfrac{1}{3a}$;
 \item $\dfrac{x-1}{b}+\dfrac{2x+3}{4b}=\dfrac{x}{4}$;
 \item $\dfrac{2x-1}{3a}+\dfrac{x}{3}=\dfrac{2}{a}$;
 \item $\dfrac{x}{a}+\dfrac{2x}{2-a}=\dfrac{a-x+2}{2a-a^{2}}$.
\end{enumeratea}
\end{multicols}
\end{esercizio}

\begin{esercizio}[\Ast]
\label{ese:17.49}
Risolvi e discuti le seguenti equazioni che presentano il parametro al denominatore.
\begin{multicols}{2}
\begin{enumeratea}
\spazielenx
 \item $\dfrac{x}{a-1}+8=4a-\dfrac{x}{a-3}$;
 \item $\dfrac{x-1}{a-1}+\dfrac{x+a}{a}=\dfrac{a-1}{a}$;
 \item $\dfrac{a^{2}-9}{a+2}x=a-3$;
 \item $\dfrac{x+2}{a^{2}-2a}+\dfrac{x}{a^{2}+2a}+\dfrac{1}{a}=\dfrac{2}{a^{2}-4}$.
\end{enumeratea}
\end{multicols}
\end{esercizio}

\begin{esercizio}[\Ast]
\label{ese:17.50}
Risolvi e discuti le seguenti equazioni che presentano il parametro al denominatore.
\begin{enumeratea}
\spazielenx
 \item $\dfrac{x+1}{a^{2}+2a+1}+\dfrac{2x+1}{a^{2}-a-2}-\dfrac{2x}{(a+1)(a-2)}+\dfrac{1}{a-2}=0$;
 \item $\dfrac{x+1}{a-5}+\dfrac{2x-1}{a-2}=\dfrac{2}{a^{2}-7a+10}$;
 \item $\dfrac{x+2}{b-2}+\dfrac{2}{b^{2}-4b+4}+\left(\dfrac{1}{b-2}+\dfrac{x}{b-1}\right)\cdot (b-1)=0$;
 \item $\dfrac{3+b^{3}x}{7b^{2}-b^{3}}+\dfrac{(2b^{2}+b)x+1}{b(b-7)}=\dfrac{3b^{2}x+1}{b^{2}}-2x$.
\end{enumeratea}
\end{esercizio}
\pagebreak
\begin{esercizio}[\Ast]
\label{ese:17.51}
Risolvi e discuti le seguenti equazioni che presentano il parametro al denominatore.
\begin{multicols}{2}
\begin{enumeratea}
 \item $\dfrac{x-2}{t^{2}+3t}+\dfrac{x-1}{t+3}=\dfrac{x-2}{t^{2}}+\dfrac{1}{t+3}$;
 \item $\dfrac{x}{2a}+\dfrac{x+1}{1-2a}=\dfrac{1}{a}$;
 \item $\dfrac{x}{1-4m^{2}}+\dfrac{x-1}{2m+1}=\dfrac{x+1}{2m-1}$;
 \item $\dfrac{a+b-x}{3b}+\dfrac{x-b}{a}+\dfrac{x-a}{b}-2=0$.
\end{enumeratea}
\end{multicols}
\end{esercizio}

%\subsubsection*{17.4 - Equazioni frazionarie letterali}

\begin{esercizio}[\Ast]
\label{ese:17.52}
Risolvi e discuti le seguenti equazioni parametriche frazionarie.
\begin{multicols}{2}
\begin{enumeratea}
 \item $\dfrac{t-1}{x-2}=2t$;
 \item $\dfrac{x+m}{x+1}=1$;
 \item $\dfrac{3}{x+1}=2a-1$;
 \item $\dfrac{2a-x}{x-3}-\dfrac{ax+2}{9-3x}=0$.
\end{enumeratea}
\end{multicols}
\end{esercizio}

\begin{esercizio}[\Ast]
\label{ese:17.53}
Risolvi e discuti le seguenti equazioni parametriche frazionarie.
\begin{multicols}{2}
\begin{enumeratea}
 \item $\dfrac{k-1}{x}=\dfrac{2}{k+1}$;
 \item $\dfrac{k}{x+1}=\dfrac{2k}{x-1}$;
 \item $\dfrac{a-1}{x+3}-\dfrac{a}{2-x}=\dfrac{ax+3a}{x^{2}+x-6}$;
 \item $\dfrac{a}{x}=\dfrac{1}{a}$.
\end{enumeratea}
\end{multicols}
\end{esercizio}

\begin{esercizio}[\Ast]
\label{ese:17.54}
Risolvi e discuti le seguenti equazioni parametriche frazionarie.
\begin{enumeratea}
 \item $\dfrac{x-a}{x^{2}-1}-\dfrac{x+3a}{2x-x^{2}-1}=\dfrac{x+5}{x+1}-2\dfrac{x}{(x-1)^{2}}-1$;
 \item $\dfrac{3}{1+3x}+\dfrac{a}{3x-1}=\dfrac{a-5x}{1-9x^{2}}$;
 \item $\dfrac{2a}{x^{2}-x-2}+\dfrac{1}{3x^{2}+2x-1}=\dfrac{6a^{2}-13a-4}{3x^{3}-4x^{2}-5x+2}$;
 \item $\dfrac{a+1}{x+1}-\dfrac{2a}{x-2}=\dfrac{3-5a}{x^{2}-x-2}$.
\end{enumeratea}
\end{esercizio}

\begin{esercizio}[\Ast]
\label{ese:17.55}
Risolvi e discuti le seguenti equazioni parametriche frazionarie.
\begin{multicols}{2}
\begin{enumeratea}
 \item $\dfrac{a}{x+a}=1+a$;
 \item $\dfrac{x}{x-a}+\dfrac{1}{x+a}=1$;
 \item $\dfrac{x+a}{x-a}=\dfrac{x-a}{x+a}$;
 \item $\dfrac{2}{1-ax}+\dfrac{1}{2+ax}=0$.
\end{enumeratea}
\end{multicols}
\end{esercizio}

\begin{esercizio}[\Ast]
\label{ese:17.56}
Risolvi e discuti le seguenti equazioni parametriche frazionarie.
\begin{multicols}{2}
\begin{enumeratea}
 \item $\dfrac{2}{x-2}+\dfrac{a+1}{a-1}=0$;
 \item $\dfrac{1}{x+t}-\dfrac{1}{t+1}=\dfrac{tx}{tx+x+t^{2}+t}$;
 \item $\dfrac{tx}{x-2}+\dfrac{t^{2}}{t+1}-\dfrac{t}{x-2}=0$;
 \item $\dfrac{2x+1}{2x-1}=\dfrac{2a-1}{a+1}$.
\end{enumeratea}
\end{multicols}
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:17.57}
Risolvi e discuti le seguenti equazioni parametriche frazionarie.
\begin{multicols}{2}
\begin{enumeratea}
 \item $\dfrac{a}{x+1}=\dfrac{3}{x-2}$;
 \item $\dfrac{x}{x+1}+\dfrac{x}{x-1}=\dfrac{bx}{1-x^{2}}+\dfrac{a+2x^{2}}{x^{2}-1}$;
 \item $\dfrac{2x+1}{x}+\dfrac{2x^{2}-3b^{2}}{bx-x^{2}}=\dfrac{1}{x-b}$;
 \item $\dfrac{x-1}{x+a}=2+\dfrac{1-x}{x-a}$.
\end{enumeratea}
\end{multicols}
\end{esercizio}

\begin{esercizio}[\Ast]
\label{ese:17.58}
Risolvi e discuti le seguenti equazioni parametriche frazionarie.
\begin{multicols}{2}
\begin{enumeratea}
 \item $\dfrac{(1-3t)x}{t-t^{2}}+\dfrac{2}{t+1}+\dfrac{4tx}{1-t^{2}}=\dfrac{t-1}{t+t^{2}}$;
 \item $\dfrac{2(x-1)}{1-a}+x=\dfrac{(x-1)(a-5)}{a^{2}-1}$;
 \item $\dfrac{x}{x+2}+\dfrac{2}{bx}=1$;
 \item $\dfrac{x^{2}}{x^{2}-9}-\dfrac{x}{x+3}+\dfrac{2a}{x-3}+\dfrac{a}{x+3}=0$.
\end{enumeratea}
\end{multicols}
\end{esercizio}

\begin{esercizio}[\Ast]
\label{ese:17.59}
Risolvi senza discutere le seguenti equazioni letterali rispetto alla $x$.
\begin{multicols}{2}
\begin{enumeratea}
 \item $\dfrac{x}{(m-1)^{2}}+\dfrac{1}{1-m}=\dfrac{x-m+1}{2-m}$;
 \item $\dfrac{8m^{2}+3m}{mx}+\dfrac{3-m}{m}-\dfrac{2x+5}{x}=0$;
 \item $\dfrac{3}{m+x}+\dfrac{2m}{x^{2}-m^{2}}=\dfrac{4}{x-m}$;
 \item $\dfrac{3m}{x+2m}+\dfrac{x(2x+m)}{3x^{2}+5mx-2m^{2}}=\dfrac{2x}{3x-m}$.
\end{enumeratea}
\end{multicols}
\end{esercizio}

\begin{esercizio}[\Ast]
\label{ese:17.60}
Risolvi senza discutere le seguenti equazioni letterali rispetto alla $x$.
\begin{enumeratea}
 \item $\dfrac{a^{3}x}{a-1}+\dfrac{a^{4}x}{(a+1)^{2}}=\dfrac{4}{a^{2}-1}+\dfrac{1}{(a+1)^{2}}+2a^{2}x+\dfrac{1}{1-a}$;
 \item $\dfrac{b+x}{a-b}+\dfrac{a-x}{a+b}+\dfrac{a+x}{b-a}=\dfrac{2(b-x)}{a-b}$;
 \item $\dfrac{x}{5}+\dfrac{b^{2}}{a}-\dfrac{25b}{a^{2}}=\dfrac{1}{5}ab+\dfrac{bx}{a^{2}}-5$;
 \item $\dfrac{1}{x(a+x)}+\dfrac{1}{(x+a)^{2}}=\dfrac{2}{x^{2}}$.
\end{enumeratea}
\end{esercizio}

\begin{esercizio}[\Ast]
\label{ese:17.61}
Risolvi senza discutere le seguenti equazioni letterali rispetto alla $x$.
\begin{enumeratea}
 \item $\dfrac{m+1}{m-x}-\dfrac{m+x}{x}=\dfrac{2m}{x-m}+\dfrac{2m+x}{m-x}$;
 \item $\dfrac{2b}{a}-\dfrac{a+b}{a}+\dfrac{x^{2}}{ab}=-\dfrac{b^{2}-x^{2}}{ab}+\dfrac{2x-a}{a}$;
 \item $\dfrac{x}{b}-\dfrac{2a^{2}}{ab}+\dfrac{x}{a}+\dfrac{x^{2}-b^{2}}{ab}=\dfrac{a^{2}-x^{2}-2b^{2}}{ab}$;
 \item $\dfrac{1}{m\left(m^{2}-3m+2\right)}-\dfrac{(m+1)x}{m(m-2)}=\dfrac{1}{1-m}+\dfrac{x}{2-m}$.
\end{enumeratea}
\end{esercizio}

\begin{esercizio}[\Ast]
\label{ese:17.62}
Risolvi senza discutere le seguenti equazioni letterali rispetto alla $x$.
\begin{enumeratea}
 \item $\dfrac{ax}{b^{2}-ab}+\dfrac{x+a-b}{b-a}-\dfrac{bx}{a^{2}-ab}-2=\dfrac{(b-a)x}{ab}$;
 \item $\dfrac{6a^{2}x(a+b)}{3a}-\dfrac{x}{a^{2}-ab}-\dfrac{b-x}{b}=\dfrac{x-a}{a}$;
 \item $\dfrac{a-b+x}{a+b}+\dfrac{x}{a-b}=\dfrac{3a^{2}+b^{2}}{a^{2}-b^{2}}$;
 \item $\dfrac{2a^{2}+ab+x(b-2a)-2b^{2}}{(x-a)(x-b)}=\dfrac{a+b}{b-x}+\dfrac{2b}{x-a}$.
\end{enumeratea}
\end{esercizio}

%\subsubsection*{17.5 - Equazioni letterali e formule inverse}

\begin{esercizio}
\label{ese:17.63}
L'interesse~$I$ maturato da un capitale~$C$, al tasso di interesse annuo~$i$, per un numero di anni~$t$ è
\begin{equation*}
  I=C\cdot i\cdot t.
\end{equation*}

Ricava le formule per calcolare:~$C=\ldots\ldots\ldots\ldots$, $\quad i=\ldots\ldots\ldots\ldots$, $\quad t =\ldots\ldots\ldots\ldots$.

Se il capitale è \officialeuro~$\np{12000}$, il tasso di interesse annuo~$\np{3,5}\%$, il periodo di tempo è di~$6$ anni, calcola~$I$.
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:17.64}
Conversione da gradi Celsius $C$ a gradi Fahrenheit $F$:
\begin{equation*}
  C=\frac{5(F-32)}{9}.
\end{equation*}

Ricava la formula per calcolare $F=\ldots\ldots\ldots\ldots$.

Calcola il valore di~$C$ quando~$F$ vale~$106$ e il valore di~$F$ quando~$C$ vale~$12$.
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:17.65}
Il valore attuale~$V_a$ di una rendita che vale~$V_n$ dopo~$n$ anni al tasso di interesse~$i$, anticipata di~$t$ anni è
\begin{equation*}
  V_{a}=V_{n}\cdot (1-i\cdot t).
\end{equation*}

Ricava le formule per calcolare:~$V_n=\ldots\ldots\ldots\ldots$, $\quad i=\ldots\ldots\ldots\ldots$, $\quad t =\ldots\ldots\ldots\ldots$.

Se il valore attuale è \officialeuro~$\np{120000}$, il tasso di interesse il~$2\%$, calcola il valore della rendita dopo~$20$ anni.
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:17.66}
Lo sconto semplice~$S$, per un montante~$M$, al tasso di interesse~$i$, per un tempo di~$t$ anni è:
\begin{equation*}
  S=\frac{M\cdot i\cdot t}{1+i\cdot t}.
\end{equation*}

Ricava le formule per calcolare:~$M=\ldots\ldots\ldots\ldots$, $\quad i=\ldots\ldots\ldots\ldots$.

Se lo sconto semplice è \officialeuro~$\np{12000}$, il tempo è~$12$ anni, il tasso di interesse il~$\np{4,5}\%$, calcola il montante.
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:17.67}
La superficie~$S$ di un trapezio con base maggiore~$B$, base minore~$b$ e altezza~$h$ è
\begin{equation*}
  S=\frac{1}{2}\cdot (B+b)\cdot h.
\end{equation*}

Ricava le formule per calcolare:~$B=\ldots\ldots\ldots\ldots$, $\quad b=\ldots\ldots\ldots\ldots$, $\quad h =\ldots\ldots\ldots\ldots$.

Se la base maggiore è~$12\unit{cm}$, la base minore~$8\unit{cm}$, la superficie~$12\unit{cm^2}$, calcola l'altezza del trapezio.
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:17.68}
La superficie laterale~$S_l$ di un tronco di piramide con perimetro della base maggiore~$2p_B$, perimetro della base minore~$2p_b$ e apotema~$a$
($2p_B$ e~$2p_b$ sono da considerare come un'unica incognita):
\begin{equation*}
  S_{l}=\frac{(2p_B+2p_b)\cdot a}{2}.
\end{equation*}

Ricava le formule per calcolare:~$2p_B=\ldots\ldots\ldots\ldots$, $\quad~2p_b=\ldots\ldots\ldots\ldots$, $\quad a =\ldots\ldots\ldots$.

Se la superficie laterale vale~$144\unit{cm^2}$, il perimetro della base minore~$12\unit{cm}$ e il perimetro della base maggiore~$14\unit{cm}$, calcola l'apotema.
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:17.69}
Il volume~$V$ del segmento sferico con una base di raggio~$r$ e altezza~$h$ è
\begin{equation*}
  V=\pi \cdot h^{2}\cdot \left(r-\frac{h}{3}\right).
\end{equation*}

Ricava la formula per calcolare~$r=\ldots\ldots\ldots\ldots$.

Se il volume misura~$200\unit{cm^3}$ e l'altezza~$10\unit{cm}$, calcola la misura del raggio.
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:17.70}
La superficie totale~$S$ del cono con raggio di base~$r$ e apotema~$a$ è
\begin{equation*}
  S=\pi \cdot r\cdot (r+a).
\end{equation*}

Ricava la formula per calcolare~$a=\ldots\ldots\ldots\ldots$.

Se la superficie totale è~$98\unit{cm^2}$ e il raggio di base~$6\unit{cm}$, calcola la misura dell'apotema.
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:17.71}
La velocità~$v$ di un corpo che si muove di moto rettilineo uniformemente accelerato con velocità iniziale~$v_0$ e accelerazione costante~$a$, dopo un tempo~$t$ è
\begin{equation*}
  v=v_{0}+a\cdot t.
\end{equation*}

Ricava le formule per calcolare:~$v_0=\ldots\ldots\ldots\ldots$, $\quad a=\ldots\ldots\ldots\ldots$, $\quad t =\ldots\ldots\ldots\ldots$.

Se un corpo è passato in~$10$ secondi dalla velocità (iniziale) di~$10\unit{m/s}$ alla velocità di~$24\unit{m/s}$, qual è stata la sua accelerazione?
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:17.72}
Lo spazio~$s$ percorso da un corpo che si muove di moto rettilineo uniformemente accelerato con posizione iniziale~$s_0$,
 velocità iniziale~$v_0$ e accelerazione~$a$, dopo un intervallo di tempo~$t$ è
\begin{equation*}
  s=s_{0}+v_{0}\cdot t+\dfrac{1}{2}\cdot a\cdot t^{2}.
\end{equation*}

Ricava le formule per calcolare:~$v_0=\ldots\ldots\ldots\ldots$, $\quad a=\ldots\ldots\ldots\ldots$.

Se un corpo ha percorso~$100\unit{m}$, partendo dalla posizione iniziale~$0$, accelerazione~$3\unit{m/s^2}$, in~$10$ secondi, qual era la sua velocità iniziale?
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:17.73}
La formula di Bernoulli relativa al moto di un fluido è
\begin{equation*}
  p+\rho \cdot g\cdot h+\dfrac{1}{2}\rho \cdot v^{2}=k.
\end{equation*}

Ricava le formule per calcolare:~$h=\ldots\ldots\ldots\ldots$, $\quad \rho=\ldots\ldots\ldots\ldots$.
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:17.74}
La seconda legge di Gay-Lussac per i gas è
\begin{equation*}
  V=V_{0}\cdot (1+\alpha \cdot t).
\end{equation*}

Ricava le formule per calcolare:~$V_0=\ldots\ldots\ldots\ldots$, $\quad t=\ldots\ldots\ldots\ldots$.
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:17.75}
L'equazione di stato dei gas perfetti è
\begin{equation*}
  pV=nRT.
\end{equation*}

Ricava le formule per calcolare:~$V=\ldots\ldots\ldots\ldots$, $\quad T=\ldots\ldots\ldots\ldots$.
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:17.76}
Il rendimento del ciclo di Carnot è
\begin{equation*}
  \eta =1-\dfrac{T_{1}}{T_{2}}.
\end{equation*}

Ricava le formule per calcolare:~$T_1=\ldots\ldots\ldots\ldots$, $\quad T_2=\ldots\ldots\ldots\ldots$.
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:17.77}
La legge di Stevino è
\begin{equation*}
  P_{B}=P_{A}+\rho \cdot g\cdot (z_{A}-z_{B}).
\end{equation*}

Ricava le formule per calcolare:~$\rho=\ldots\ldots\ldots\ldots$, $\quad z_A=\ldots\ldots\ldots\ldots$, $\quad z_B =\ldots\ldots\ldots\ldots$.
\end{esercizio}
\pagebreak
\begin{esercizio}
\label{ese:17.78}
Risolvi le seguenti equazioni rispetto alla lettera richiesta.
\begin{multicols}{2}
\TabPositions{2.5cm}
\begin{enumeratea}
 \item $y=\dfrac{2-a}{x}$\tab$x=\ldots$, $a=\ldots$;
 \item $y=2-\dfrac{a}{x}$\tab$x=\ldots$, $a=\ldots$;
 \item $y=\dfrac{2}{x}-a$\tab$x=\ldots$, $a=\ldots$;
 \item $y=-{\dfrac{2-a}{x}}$\tab$x=\ldots$, $a=\ldots$.
\end{enumeratea}
\end{multicols}
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:17.79}
Risolvi le seguenti equazioni rispetto alla lettera richiesta.
\begin{multicols}{2}
\TabPositions{3.5cm}
\begin{enumeratea}
 \item $\dfrac{2x+1}{2x-1}=\dfrac{2k-1}{k+1}$\tab$k=\ldots$;
 \item $(m-1)x=m-3$\tab$m=\ldots$;
 \item $\dfrac{2}{x+2}+\dfrac{a-1}{a+1}=0$\tab$a=\ldots$;
 \item $(a+1)(b-1)x=0$\tab$b=\ldots$.
\end{enumeratea}
\end{multicols}
\end{esercizio}

\begin{esercizio}[\Ast]
\label{ese:17.80}
Risolvi le seguenti equazioni rispetto alla lettera richiesta.
\TabPositions{5cm}
\begin{enumeratea}
 \item $\dfrac{x}{a+b}+\dfrac{x-b}{a-b}=\dfrac{b}{a^{2}-b^{2}}$\tab$a=\ldots$, $x=\ldots$;
 \item $\dfrac{2x}{a+b}+\dfrac{bx}{a^{2}-b^{2}}-\dfrac{1}{a-b}=0$\tab$a=\ldots$, $b=\ldots$.
\end{enumeratea}
\end{esercizio}

\subsection{Risposte}
%\begin{multicols}{2}
 \paragraph{17.1.}
a)~$\{0\text{,~}-2\}$;\quad b)~$\{-2\text{,~}+9\}$;\quad c)~$\{2\text{,~}-1\}$;\quad d)~$\{-2\}$.
\paragraph{17.2.}
a)~$\{5\text{,~}-2\}$;\quad b)~$\{2\text{,~}-6\}$;\quad c)~$\{3\text{,~}-1\}$;\quad d)~$\{2\text{,~}-7\}$.
\paragraph{17.3.}
a)~$\{2\text{,~}-5\}$;\quad b)~$\{7\text{,~}-6\}$;\quad c)~$\{4\text{,~}-6\}$;\quad d)~$\{6\text{,~}-8\}$.
\paragraph{17.4.}
a)~$\{0\text{,~}+4\text{,~}-4\}$;\quad b)~$\{1\text{,~}+2\text{,~}-4\}$;\quad c)~$\{2\text{,~}-1\}$;\quad d)~$\{0\text{,~}+2\text{,~}+5\}$.
\paragraph{17.5.}
a)~$\{1\text{,~}+5\text{,~}-3\}$;\quad b)~$\{2\text{,~}-12\}$;\quad c)~$\{0\text{,~}-3\text{,~}+4\}$;\quad d)~$\{1\text{,~}-1\text{,~}+2\text{,~}-2\}$.
\paragraph{17.6.}
a)~$\{-5\}$;\quad b)~$\{0\text{,~}+1\text{,~}-1\}$;\quad c)~$\{0\text{,~}+1\text{,~}-8\}$;\quad d)~$\{-1\text{,~}+3\text{,~}-3\}$.
\paragraph{17.7.}
a)~$\{1\text{,~}+9\text{,~}-5\}$;\quad b)~$\{-1\text{,~}+4\text{,~}-4\}$;\quad c)~$\{1\text{,~}-1\text{,~}+6\}$;\quad d)~$\{2\text{,~}-2\}$.
\paragraph{17.8.}
a)~$\{-1\text{,~}-2\text{,~}-8\}$;\quad b)~$\{4\text{,~}-4\text{,~}-3\}$,\quad c)~$\{1\text{,~}-1\text{,~}-8\}$;\quad d)~$\{7\}$.
\paragraph{17.9.}
a)~$\{-6\}$;\quad b)~$\{1\text{,~}2\text{,~}3\text{,~}4\}$;\quad c)~$\{-1\text{,~}2\text{,~}-7\}$;\quad d)~$\{1\text{,~}-1\text{,~}-4\text{,~}+6\}$.

\paragraph{17.10.}
a)~$\{1\text{,~}-2\text{,~}+5\text{,~}-4\}$;\quad b)~$\{0\text{,~}1\text{,~}2\text{,~}4\}$;\quad c)~$\left\{\frac{5}{2}\text{,~}-\frac{5}{2}\text{,~}\frac{2}{3}\right\}$;\quad d)~$\{4\text{,~}+2\text{,~}-2\}$.

\paragraph{17.11.}
a)~$\{0\text{,~}1\text{,~}-1\text{,~}3\text{,~}-3\}$;\quad
b)~$\{1\text{,~}{-1}\text{,~}{-2}\text{,~}3\text{,~}{-4}\}$;\quad c)~$\left\{1\text{,~}-\frac{1}{2}\right\}$;\quad d)~$\left\{-2\text{,~}\frac{1}{3}\right\}$.

\paragraph{17.12.}
a)~$\left\{\frac{1}{2}\text{,~}-\frac{2}{3}\right\}$;\quad b)~$\left\{1\text{,~}-1\text{,~}\frac{1}{2}\right\}$;\quad c)~$\left\{-1\text{,~}2\text{,~}-\frac{2}{3}\right\}$;\quad d)~$\left\{-1\text{,~}-\frac{1}{2}\text{,~}\frac{3}{4}\right\}$.

\paragraph{17.13.}
a)~$\left\{1\text{,~}\frac{1}{3}\text{,~}-\frac{3}{2}\right\}$;\quad b)~$\left\{3\text{,~}-1\text{,~}\frac{1}{2}\text{,~}-\frac{1}{2}\right\}$;\quad c)~$\left\{2\text{,~}-2\text{,~}\frac{3}{4}\text{,~}\frac{1}{2}\right\}$;\quad d)~$\left\{5\text{,~}\frac{1}{2}\text{,~}\frac{1}{6}\right\}$.

\paragraph{17.14.}
$\{-1\text{,~}+2\text{,~}+3\text{,~}-3\}$.
%\end{multicols}

\paragraph{17.15.}
a)~$\{-3\}$;\quad b)~$\left\{\frac{3}{2}\right\}$;\quad c)~$\{0\}$;\quad d)~$\emptyset$.

\paragraph{17.16.}
a)~$\{0\}$;\quad b)~$\{-1\}$;\quad c)~$\left\{\frac{11}{6}\right\}$;\quad d)~$\emptyset$.

\paragraph{17.17.}
a)~$\emptyset$;\quad b)~$\insR-\{1\}$;\quad c)~$\emptyset$;\quad d)~$\{2\text{,~}-1\}$.

\paragraph{17.18.}
a)~$\left\{\frac{3}{2}\right\}$;\quad b)~$\{0\text{,~}-3\}$;\quad c)~$\{1\}$;\quad d)~$\{-2\}$.

\paragraph{17.19.}
a)~$\emptyset$;\quad b)~$\left\{\frac{9}{2}\right\}$;\quad c)~$\{-1\}$;\quad d)~$\left\{-{\frac{1}{3}}\right\}$.

\paragraph{17.20.}
a)~$\{-1\}$;\quad b)~$\left\{\frac{1}{3}\right\}$;\quad c)~$\emptyset$;\quad d)~$\{1\text{,~}-2\}$.

\paragraph{17.21.}
a)~$\left\{\frac{2}{25}\right\}$;\quad b)~$\emptyset$;\quad c)~$\emptyset$;\quad d)~$\left\{-{\frac{1}{3}}\right\}$.

\paragraph{17.22.}
a)~$\left\{\frac{3}{4}\right\}$;\quad b)~$\left\{\frac{7}{3}\right\}$;\quad c)~$\emptyset$;\quad d)~$\emptyset$.

\paragraph{17.23.}
a)~$\insR-\{2\}$;\quad b)~$\left\{-{\frac{3}{2}}\text{,~}\frac{5}{3}\right\}$;\quad c)~$\{-5\}$;\quad d)~$\{4\text{,~}-3\text{,~}3\}$.

\paragraph{17.24.}
a)~$\insR-\left\{-{\frac{2}{3}}\text{,~}2\right\}$;\quad b)~$\left\{\frac{5}{17}\right\}$;\quad c)~$\left\{-{\frac{2}{3}}\right\}$;\quad d)~$\{1\}$.

\paragraph{17.25.}
a)~$\left\{-{\frac{1}{4}}\right\}$;\quad b)~$\emptyset$;\quad c)~$\emptyset$;\quad d)~$\{13\}$.

\paragraph{17.26.}
a)~$\{0\}$;\quad b)~$\emptyset$;\quad c)~$\{1\}$;\quad d)~$\{6\}$.

\paragraph{17.27.}
a)~$\left\{\frac{1}{2}\right\}$;\quad b)~$\{2\text{,~}3\}$;\quad c)~$\left\{-\frac{2}{3}\right\}$;\quad d)~$\{2\}$.

\paragraph{17.28.}
a)~$\{-5,+1\}$;\quad b)~$\left\{2\text{,~}-\frac{1}{4}\text{,~}-2\right\}$;\quad c)~$\emptyset$;\quad d)~$\left\{-{\frac{3}{16}}\right\}$.

\paragraph{17.29.}
a)~$\insR-\{-3\}$;\quad b)~$\left\{\frac{3}{2}\right\}$;\quad c)~$\left\{\frac{35}{3}\right\}$;\quad d)~$\left\{-{\frac{3}{4}}\right\}$.

\paragraph{17.30.}
a)~$\{6\}$;\quad b)~$\{3\}$;\quad c)~$\left\{\frac{4}{3}\right\}$;\quad d)~$\{2\}$.

\paragraph{17.31.}
a)~$\emptyset$;\quad b)~$\left\{\frac{1}{3}\right\}$;\quad c)~$\left\{\frac{5}{8}\right\}$;\quad d)~$\left\{-{\frac{7}{8}}\right\}$.

\paragraph{17.32.}
a)~$\left\{\frac{5}{3}\right\}$;\quad b)~$\left\{-\frac{4}{3}\right\}$;\quad c)~$\{4\}$;\quad d)~$\left\{-{\frac{26}{25}}\right\}$;\quad e)~$\left\{\frac{12}{5}\right\}$;\quad f)~$\{-30\}$.

\paragraph{17.34.} $x=21$

\paragraph{17.35.} $x=28$

\paragraph{17.38.}
a)~$\forall a\in \insR \rightarrow \left\{\frac{a}{4}\right\}$;
\quad b)~$a=2 \rightarrow \emptyset$, $a\neq~2 \rightarrow \left\{\frac{3}{2(a-2)}\right\}$;
\quad \protect\\
c)~$b=0 \rightarrow \insR$, $b=1\rightarrow\emptyset$, $b\neq~0\wedge b\neq~1\rightarrow \left\{\frac{2}{b-1}\right\}$;
\quad d)~$a=1\rightarrow \emptyset$, $a\neq~1\rightarrow \left\{\frac{1}{a-1}\right\}$.

\paragraph{17.39.}
a)~$k=0 \rightarrow \emptyset$, $k\neq~0 \rightarrow \left\{\frac{2-k}{k}\right\}$;
\quad b)~$b=-1 \rightarrow \insR$, $b\neq -1 \rightarrow \left\{-1\right\}$;
\quad \protect\\
c)~$k=1 \rightarrow \insR$, $k=-1 \rightarrow \emptyset$, $k\neq~1\wedge k\neq -1 \rightarrow \left\{-{\frac{2}{k+1}}\right\}$;
\quad d)~$a=2 \rightarrow \insR$, $a\neq~2 \rightarrow \left\{-1\right\}$.

\paragraph{17.41.}
a)~$a=1 \rightarrow \insR$, $a\neq~1 \rightarrow \{0\}$;
\quad b)~$k=0 \rightarrow \emptyset$, $k\neq~0 \rightarrow \left\{\frac{2}{k}\right\}$;
\quad \protect\\
c)~$a=0 \rightarrow \insR$, $a=3\rightarrow \emptyset$, $a\neq~0 \wedge a\neq~3 \rightarrow \left\{\frac{10}{3-a}\right\}$;
\quad d)~$a=0 \rightarrow \insR$, $a\neq~0 \rightarrow \left\{\frac{2}{3} (a-2)\right\}$.

\paragraph{17.42.}
a)~$a=3 \rightarrow \insR$, $a\neq~3 \rightarrow \{2\}$;
\quad b)~$a=2 \rightarrow \insR$, $a=1 \rightarrow \emptyset$, $a\neq~2\wedge a\neq~1 \rightarrow \left\{\frac{1}{a-1}\right\}$;
\quad c)~$a=2 \rightarrow \emptyset$, $a=-2 \rightarrow \insR$, $a\neq -2\wedge a\neq~2 \rightarrow \left\{\frac{1}{a-2}\right\}$;
\quad\protect\\
d)~$m=1\vee m=-1 \rightarrow \insR$, $m\neq~1\wedge m\neq -1 \rightarrow \emptyset$.

\paragraph{17.43.}
a)~$a=2 \rightarrow \insR$, $a=1 \rightarrow \emptyset$, $a\neq~1\wedge a\neq~2 \rightarrow \left\{\frac{1}{1-a}\right\}$;
\quad\protect\\
b)~$3a^{2}-2=0 \rightarrow \emptyset$, $3a^{2}-2\neq~0 \rightarrow \left\{\frac{2}{3(3a^{2}-2)}\right\}$;
\quad c)~$a=1 \rightarrow \insR$, $a\neq~1 \rightarrow \{a+1\}$;
\quad d)~$a=-2 \rightarrow \emptyset$, $a\neq -2 \rightarrow \left\{\frac{a^{2}+a-1}{a+2}\right\}$.

\paragraph{17.44.}
a)~$a=0 \rightarrow \insR$, $a\neq~0 \rightarrow \{0\}$;
\quad \protect\\
b)~$a=-2\vee a=2 \rightarrow \insR$, $a=0 \rightarrow \emptyset$, $a\neq -2\wedge a\neq~0\wedge a\neq~2 \rightarrow \left\{\frac{1}{a}\right\}$;
\quad\protect\\
c)~$b=0 \rightarrow \emptyset$, $b\neq~0 \rightarrow \left\{\frac{1+b^{2}}{2b}\right\}$;
\quad d)~$a=2 \rightarrow \insR$, $a=3 \rightarrow \emptyset$, $a\neq~2\wedge a\neq~3 \rightarrow \left\{\frac{a+3}{3-a}\right\}$;
\quad e)~$a=0 \rightarrow \emptyset$, $a\neq~0 \rightarrow \left\{\frac{4}{a}\right\}$;
\quad f)~$b=-3 \rightarrow \insR$, $b=2 \rightarrow \emptyset$, $b\neq -3\wedge b\neq~2 \rightarrow \left\{\frac{b}{b-2}\right\}$.

\paragraph{17.45.}
a)~$m=-1\vee n=2 \rightarrow \insR$, $m\neq -1\wedge n\neq~2 \rightarrow \{0\}$;
\protect\\
b)~$m=0\wedge n\neq~0 \rightarrow \emptyset$, $m=0\wedge n=0 \rightarrow \insR$, $m\neq~0 \rightarrow \left\{\frac{m+n}{m}\right\}$;
\protect\\
c)~$a=-1\vee b=-1 \rightarrow \insR$, $a\neq -1\wedge b\neq -1 \rightarrow \{0\}$;
\protect\\ d)~$m=n=0 \rightarrow \insR$, $m=-n\neq~0 \rightarrow \emptyset$, $m\neq -n \rightarrow \left\{\frac{2m}{m+n}\right\}$.

\paragraph{17.46.}
a)~$a=b=0 \rightarrow \insR$, $a=-b\neq~0 \rightarrow \emptyset$, $a\neq -b \rightarrow \left\{\frac{2(b-a)}{a+b}\right\}$;
\protect\\ b)~$a=2\wedge b=-3 \rightarrow \insR$, $a=2\wedge b\neq -3 \rightarrow \emptyset$, $a\neq~2 \rightarrow \left\{\frac{b+3}{a-2}\right\}$;
\protect\\ c)~$a=-1\wedge b=-1 \rightarrow \insR$, $a=-1\wedge b\neq -1 \rightarrow \emptyset$, $a\neq -1 \rightarrow \left\{\frac{b+1}{a+1}\right\}$;
\protect\\ d)~$a=b=0 \rightarrow \insR$, $a=b\neq~0 \rightarrow \emptyset$, $a\neq b \rightarrow \left\{\frac{2b-a}{a-b}\right\}$.

\paragraph{17.47.}
a)~$a=-{\frac{2}{3}}\wedge b=0 \rightarrow \insR$, $a=-{\frac{2}{3}}\wedge b\neq~0 \rightarrow \emptyset$, $a\neq -{\frac{2}{3}} \rightarrow \left\{\frac{b}{2+3a}\right\}$;
\protect\\ b)~$a=0\wedge b=0 \rightarrow \insR$, $a=0\wedge b\neq~0 \rightarrow \emptyset$, $a\neq~0 \rightarrow \left\{-{\frac{b^{2}}{a}}\right\}$.

\paragraph{17.48.}
a)~$a=0 \rightarrow$ priva di significato, $a=-3 \rightarrow \emptyset$, $a\neq~0\wedge a\neq -3 \rightarrow \left\{\frac{3}{a+3}\right\}$;
\protect\\ b)~$b=0 \rightarrow$ priva di significato, $b=6 \rightarrow \emptyset$, $b\neq~0\wedge b\neq~6 \rightarrow \left\{\frac{1}{6-b}\right\}$;
\protect\\ c)~$a=0 \rightarrow$ priva di significato, $a=-2 \rightarrow \emptyset$, $a\neq~0\wedge a\neq -2 \rightarrow \left\{\frac{7}{2+a}\right\}$;
\protect\\ d)~$a=0\vee a=2 \rightarrow$ priva di significato, $a=-3 \rightarrow \emptyset$, $a\neq~0\wedge a\neq~2\wedge a\neq -3 \rightarrow \left\{\frac{a+2}{a+3}\right\}$.

\paragraph{17.49.}
a)~$a=1\vee a=3 \rightarrow$ priva di significato, $a\neq~1\wedge a\neq~3 \rightarrow \{2(a-1)(a-3)\}$;
\protect\\ b)~$a=0\vee a=1 \rightarrow$ priva di significato, $a=\frac{1}{2} \rightarrow \emptyset$, $a\neq~0\wedge a\neq \frac{1}{2}\wedge a\neq~1 \rightarrow \left\{\frac{1}{2a-1}\right\}$;
\protect\\ c)~$a=-2 \rightarrow$ priva di significato, $a=-3 \rightarrow \emptyset$, $a=3 \rightarrow \insR$, $a\neq -3\wedge a\neq -2\wedge a\neq~3 \rightarrow \left\{\frac{a+2}{a+3}\right\}$;
\protect\\ d)~$a=0\vee a=-2\vee a=2 \rightarrow$ priva di significato, $a\neq~0\wedge a\neq -2\wedge a\neq~2 \rightarrow \left\{-{\frac{a}{2}}\right\}$.

\paragraph{17.50.}
a)~$a=2\vee a=-1 \rightarrow$ priva di significato, $a\neq~2\wedge a\neq -1 \rightarrow \left\{\frac{a(a+4)}{2-a}\right\}$;
\protect\\ b)~$a=5\vee a=2 \rightarrow$ priva di significato, $a=4 \rightarrow \emptyset$, $a\neq~5\wedge a\neq~2\wedge a\neq~4 \rightarrow \left\{\frac{1}{3(4-a)}\right\}$;
\protect\\ c)~$b=2\vee b=1 \rightarrow$ priva di significato, $b\neq~2\wedge b\neq~1 \rightarrow \left\{\frac{b}{2-b}\right\}$;
\protect\\ d)~$b=0\vee b=7\rightarrow$ priva di significato, $b\neq~0\wedge b\neq~7 \rightarrow \left\{-{\frac{1}{2b^{2}}}\right\}$.

\paragraph{17.51.}
a)~$t=0\vee t=-3 \rightarrow$ priva di significato, $t^{2}=3 \rightarrow \insR$, $t\neq~0\wedge t\neq -3\wedge t^{2}\neq~3 \rightarrow \{2\}$;
\protect\\ b)~$a=0\vee a=\frac{1}{2} \rightarrow$ priva di significato, $a\neq~0\wedge a\neq \frac{1}{2} \rightarrow \{2-6a\}$;
\protect\\ c)~$m\pm\frac{1}{2} \rightarrow$ priva di significato, $m\neq \pm\frac{1}{2} \rightarrow \left\{-{\frac{4}{3}}m\right\}$;
\protect\\ d)~$a=0\vee b=0 \rightarrow$ priva di significato, $a=-\frac{3}{2}b\rightarrow \insR$, $a\neq~0\wedge b\neq 0\wedge a\neq-\frac{3}{2}b \rightarrow \{a+b\}$.

\paragraph{17.52.}
a)~$t=0\vee t=1 \rightarrow \emptyset$, $t\neq~0\wedge t\neq~1 \rightarrow \left\{\frac{5t-1}{2t}\right\}$;
\quad b)~$m=1 \rightarrow \insR-\{-1\}$, $m\neq~1 \rightarrow \emptyset$;
\quad c)~$a=\frac{1}{2} \rightarrow \emptyset$, $a\neq \frac{1}{2} \rightarrow \left\{-{\frac{2(a-2)}{2a-1}}\right\}$;
\quad d)~$a=3\vee a=\frac{7}{9} \rightarrow \emptyset$, $a\neq~3\wedge a\neq \frac{7}{9} \rightarrow \left\{\frac{2(3a+1)}{3-a}\right\}$.

\paragraph{17.53.}
a)~$k=-1 \rightarrow$ priva di significato, $k=1 \rightarrow \emptyset$, $k\neq~1\wedge k\neq -1 \rightarrow \left\{-{\frac{\left(k^2-1\right)}{2}}\right\}$;
\protect\\ b)~$k=0 \rightarrow \insR-\{1\text{,~}-1\}$ $k\neq~0 \rightarrow \{-3\}$; \quad c)~$a=1 \rightarrow \insR-\{-3\text{,~}2\}$, $a\neq~1 \rightarrow \emptyset$;
\protect\\ d)~$a=0 \rightarrow$ priva di significato, $a\neq~0 \rightarrow \left\{a^{2}\right\}$.

\paragraph{17.54.}
a)~$a=-5\vee a=-1\vee a=7 \rightarrow \emptyset$, $a\neq -5\wedge a\neq -1\wedge a\neq~7 \rightarrow \left\{\frac{-2(a-1)}{a+5}\right\}$;
\quad b)~$a=-{\frac{4}{3}}\vee a=\frac{5}{9}\vee a=\frac{13}{3} \rightarrow \emptyset$, $a\neq -{\frac{4}{3}}\wedge a\neq \frac{5}{9}\wedge a\neq \frac{13}{3} \rightarrow \left\{\frac{3-2a}{4+3a}\right\}$;
\protect\\ c)~$a=-{\frac{1}{6}} \rightarrow \insR-\left\{-1\text{,~}2\text{,~}\frac{1}{3}\right\}$, $a=\frac{7}{3}\vee a=4\vee a=1 \rightarrow \emptyset$, $a\neq -{\frac{1}{6}}\wedge a\neq \frac{7}{3}\wedge a\neq~4\wedge a\neq~1 \rightarrow \{a-2\}$;
\quad d)~$a=1\vee a=-3\vee a=3 \rightarrow \emptyset$, $a\neq -3\wedge a\neq~1\wedge a\neq~3 \rightarrow \left\{\frac{5-a}{1-a}\right\}$.

\paragraph{17.55.}
a)~$a=-1\vee a=0 \rightarrow \emptyset$, $a\neq -1\wedge a\neq~0 \rightarrow \left\{-{\frac{\ a^{2}}{1+a}}\right\}$;
\protect\\ b)~$a=-1\vee a=0 \rightarrow \emptyset$, $a\neq -1\wedge a\neq~0 \rightarrow \left\{-{\frac{a(a-1)}{a+1}}\right\}$;
\quad c)~$a=0 \rightarrow \insR-\{0\}$, $a\neq~0 \rightarrow \{0\}$;
\quad d)~$a=0 \rightarrow \emptyset$, $a\neq~0 \rightarrow \left\{-{\frac{5}{a}}\right\}$.

\paragraph{17.56.}
a)~$a=1 \rightarrow$ priva di significato, $a=-1 \rightarrow \emptyset$, $a\neq~1\wedge a\neq -1 \rightarrow \left\{\frac{4}{a+1}\right\}$;
\protect\\ b)~$t=-1 \rightarrow$ priva di significato, $t\neq -1 \rightarrow \left\{\frac{1}{t+1}\right\}$;
\protect\\ c)~$t=-1 \rightarrow$ priva di significato, $t=0 \rightarrow \insR-\{2\}$, $t=-{\frac{1}{2}} \rightarrow \emptyset$, $t\neq -\frac{1}{2}\wedge t\neq -1\wedge t\neq~0 \rightarrow \left\{\frac{3t+1}{2t+1}\right\}$;
\quad d)~$a=-1 \rightarrow$ priva di significato, $a=2 \rightarrow \emptyset$, $a\neq -1\wedge a\neq~2 \rightarrow \left\{\frac{3a}{2(a-2)}\right\}$.

\paragraph{17.57.}
a)~$a=0 \vee a=3 \rightarrow \emptyset$, $a\neq 0 \wedge a\neq 3 \rightarrow \left\{\frac{3+2a}{a-3}\right\}$;
\quad b)~$a=0 \rightarrow \insR-\{-1,1\}$, $a\neq 0 \rightarrow \emptyset$.

\paragraph{17.58.}
a)~$t=0 \vee t=\pm 1 \rightarrow$ priva di significato, $t\neq~0\wedge t\neq \pm 1 \rightarrow \left\{\frac{t+1}{t-1}\right\}$;
\protect\\ b)~$a=\pm 1 \rightarrow$ priva di significato, $a=2 \rightarrow \emptyset$, $a\neq \pm 1 \wedge a\neq 2 \rightarrow \left\{-\frac{3}{a-2}\right\}$;
\protect\\ c)~$b=0 \rightarrow$ priva di significato, $b=1 \rightarrow \emptyset$, $b\neq 0\wedge b\neq 1 \rightarrow \left\{\frac{2}{b-1}\right\}$;
\protect\\ d)~$a=-1 \vee a=-\frac{3}{2}\vee a=-\frac{3}{4}\rightarrow \emptyset$, $a\neq -1\wedge a\neq~-\frac{3}{2}\wedge a\neq~-\frac{3}{4} \rightarrow \left\{-\frac{a}{a+1}\right\}$.

\paragraph{17.59.} % pag 479
a)~$\{m-1\}$; \quad b)~$\left\{\frac{2m(4m-1)}{3(m-1)}\right\}$; \quad c)~$\left\{\frac{m}{7}\right\}$;
\quad d)~$\left\{\frac{m}{2}\right\}$.

\paragraph{17.60.} % pag 480
a)~$\left\{\frac{1}{a^{2}}\right\}$; \quad b)~$\{3b\}$; \quad c)~$\{ab-25a\}$; \quad d)~$\left\{-\frac{2}{3}a\right\}$.

\paragraph{17.61.} % pag 480+481
a)~$\left\{\frac{m^{2}}{1+m}\right\}$; \quad b)~$\{b\}$; \quad c)~$\{a+b\}$; \quad d)~$\{a-1\}$.

\paragraph{17.62.} % pag 485
a)~$\{b-a\}$; \quad b)~$\{0\}$; \quad c)~$\{a+b\}$; \quad d)~$\emptyset$.

\paragraph{17.80.}
a)~$a=\frac{b(b+1)}{2x-b}$, $x=\frac{b(a+b+1)}{2a}$;
\quad b)~$a=\frac{b(x+1)}{2x-1}$, $b=\frac{a(2x-1)}{x+1}$.
