% (c) 2012-2013 Claudio Carboncini - claudio.carboncini@gmail.com
% (c) 2012-2014 Dimitrios Vrettos - d.vrettos@gmail.com

\chapter{Equazioni letterali}

\section{Equazioni con un solo parametro}
Quando si risolvono problemi, ci si ritrova a dover tradurre nel linguaggio simbolico delle proposizioni del tipo:
<<Un lato di un triangolo scaleno ha lunghezza pari a~$k$ volte la lunghezza dell'altro e la loro somma è pari a~$2k$>>.
Poiché la lunghezza del lato del triangolo non è nota, ad essa si attribuisce il valore incognito~$x$ e quindi la proposizione
viene tradotta dalla seguente equazione:~$x+kx=2k$.

È possibile notare che i coefficienti dell'equazione non sono solamente numerici, ma contengono una lettera dell'alfabeto diversa
dall'incognita. Qual è il ruolo della lettera~$k$?
Essa prende il nome di \emph{parametro} ed è una costante che rappresenta dei numeri fissi, quindi, può assumere dei valori prefissati.
Ogni volta che viene fissato un valore di~$k$, l'equazione precedente assume una diversa forma. Infatti si ha:
\begin{center}
\begin{tabular}{cl}
\toprule
Valore di~$k$ & Equazione corrispondente\\
\midrule
$0$ & $x=0$\\
$2$ & $x+2x=4$\\
$-\frac{1}{2}$ & $x-\frac{1}{2}x=-1$\\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

Si può quindi dedurre che il parametro diventa una costante, all'interno dell'equazione nell'incognita~$x$, ogni volta che se ne sceglie il valore.

Si supponga che il parametro~$k$ assuma valori all'interno dell'insieme dei numeri reali. Lo scopo è quello di risolvere l'equazione,
facendo attenzione a rispettare le condizioni che permettono l'uso dei principi d'equivalenza e che permettono di ridurla in forma normale.

Riprendiamo l'equazione  $x+kx=2k$, raccogliamo a fattore comune la~$x$ si ha:
\begin{equation*}
 (k+1)x=2k.
\end{equation*}
Per determinare la soluzione di questa equazione di primo grado, è necessario utilizzare il secondo principio d'equivalenza e
dividere ambo i membri per il coefficiente~$k+1$.
Si ricordi però che il secondo principio ci permette di moltiplicare o dividere i due membri dell'equazione per una stessa espressione,
purché questa sia diversa da zero.
Per questa ragione, nella risoluzione dell'equazione~$(k+1)x=2k$ è necessario distinguere i due casi:
\begin{itemize}
\item se~$k+1\neq~0$, cioè se~$k\neq -1$, è possibile dividere per~$k+1$ e si ha~$x=\dfrac{2k}{k+1}$;
\item se~$k+1=0$, cioè se~$k=-1$, sostituendo tale valore all'equazione si ottiene l'equazione~$(-1+1)x=2\cdot (-1)$,
   cioè~$0\cdot x=-2$ che risulta impossibile.
\end{itemize}
\pagebreak

Riassumendo si ha:
\begin{center}
\begin{tabular}{lcc}
\toprule
\multicolumn{3}{c} {$x+kx=2k$~~con~$k \in \insR$}\vspace{1.05ex}\\
Condizioni sul parametro & Soluzione & Equazione\\
\midrule
$k=-1$ & nessuna & impossibile \\
$k\neq-1$ & $x=\dfrac{2k}{k+1}$ & determinata \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

Ritorniamo ora al problema sul triangolo, spesso nell'enunciato del problema sono presenti delle limitazioni implicite
che bisogna trovare. Infatti, dovendo essere~$x$ un lato del triangolo esso sarà un numero reale positivo.
Di conseguenza, dovendo essere l'altro lato uguale a~$k$ volte~$x$, il valore di~$k$ deve necessariamente essere anch'esso positivo, ovvero~$k>0$.
Di conseguenza il parametro~$k$ non può mai assumere il valore~$-1$ e quindi il problema geometrico ammette sempre una soluzione.

Questa analisi effettuata sui valori che può assumere il parametro~$k$, prende il nome di \emph{discussione dell'equazione}.
\begin{procedura}
Stabilire quando una equazione è determinata, indeterminata, impossibile.

In generale, data l'equazione~$ax+b=0$ si ha~$ax=-b$ e quindi:
\begin{enumeratea}
\item se~$a\neq~0$, l'equazione è determinata e ammette l'unica soluzione~$x=-\dfrac{b}{a}$;
\item se~$a=0$ e~$b\neq~0$, l'equazione è impossibile;
\item se~$a=0$ e~$b=0$, l'equazione è soddisfatta da tutti i valori reali di~$x$, ovvero è indeterminata.
\end{enumeratea}
\end{procedura}

\begin{exrig}
 \begin{esempio}
Risolvere e discutere~$1+x+m=(x+1)^{2}-x(x+m)$.

Dopo aver fatto i calcoli si ottiene l'equazione~$(m-1)\cdot x=-m$ e quindi si ha:
\begin{itemize*}
 \item Se~$m-1\neq~0$, cioè se~$m\neq~1$, è possibile dividere ambo i membri per~$m-1$ e si ottiene l'unica soluzione~$x=-{\dfrac{m}{m-1}}$;
 \item se~$m-1=0$, cioè se~$m=1$, sostituendo nell'equazione il valore~$1$ si ottiene~$0\cdot x=-1$, che risulta impossibile.
\end{itemize*}
 \end{esempio}

 \begin{esempio}
Risolvere e discutere~$(k+3)x=k+4x(k+1)$.

Effettuando i prodotti si ottiene l'equazione:~$(3k+1)x=-k$ e quindi si ha:
\begin{itemize*}
 \item Se~$3k+1\neq~0$, cioè se~$k\neq -{\frac{1}{3}}$, è possibile dividere ambo i membri per~$3k+1$ e si ottiene l'unica soluzione~$x=\dfrac{-k}{3k+1}$;
 \item se~$k=-{\frac{1}{3}}$, sostituendo questo valore di~$k$ nell'equazione si ottiene~$0\cdot x=\frac{1}{3}$, che risulta un'equazione impossibile.
\end{itemize*}
 \end{esempio}

 \begin{esempio}
Risolvere e discutere~$a^{2}\cdot x=a+1+x$.

Portiamo al primo membro tutti i monomi che contengono l'incognita~$a^{2}\cdot x-x=a+1$.
Raccogliamo a fattore comune l'incognita~$x\cdot \left(a^{2}-1\right)=a+1$.
Scomponendo in fattori si ha l'equazione~$x\cdot \left(a-1\right)\left(a+1\right)=a+1$.

I valori di~$a$ che annullano il coefficiente dell'incognita sono~$a=1$ e~$a=-1$.
\begin{itemize*}
 \item Se nell'equazione sostituisco~$a=1$, ottengo l'equazione~$0x=2$ che è impossibile;
 \item se sostituisco~$a=-1$, ottengo l'equazione~$0x=0$ che è indeterminata;
 \item escludendo i casi~$a=1$ e~$a=-1$, che annullano il coefficiente della~$x$, posso applicare il secondo principio
    di equivalenza delle equazioni e dividere primo e secondo membro per~$(a+1)(a-1)$, ottenendo~$x=\dfrac{a+1}{\left(a+1\right)\cdot \left(a-1\right)}=\dfrac{1}{a-1}$.
\end{itemize*}
 \end{esempio}
Ricapitolando:
se~$a=1$, allora~$\IS=\emptyset$; se~$a=-1$, allora~$\IS=\insR$; se~$a\neq +1\wedge a\neq -1$, allora~$\IS=\left\{\dfrac{1}{a-1}\right\}$.
\end{exrig}

\ovalbox{\risolvii \ref{ese:19.1}, \ref{ese:19.2}, \ref{ese:19.3}, \ref{ese:19.4}, \ref{ese:19.5}, \ref{ese:19.6}, \ref{ese:19.7}}

\section{Equazioni con due parametri}

\begin{exrig}
 \begin{esempio}
Risolvere e discutere~$(b+a)x-(b+2)(x+1)=-1$.

Mettiamo l'equazione in forma canonica:~$bx+ax-bx-b-2x-2=-1$.
Raccogliamo a fattore comune l'incognita~$(a-2)x=b+1$.
\begin{itemize*}
 \item Se~$a-2=0$ l'equazione è impossibile o indeterminata. In questo caso:
  \begin{itemize*}
   \item se~$b+1=0$ è indeterminata;
   \item se~$b+1\neq~0$ è impossibile;
  \end{itemize*}
 \item se~$a-2\neq~0$ l'equazione è determinata e la sua soluzione è~$x=\dfrac{b+1}{a-2}$.
\end{itemize*}
 \end{esempio}
Riassumendo:
se~$a=2\wedge b=-1$ allora~$\IS=\insR$; se~$a=2\wedge b\neq -1$ allora~$\IS=\emptyset$; se~$a\neq~2\wedge b\neq -1$ allora~$\IS=\left\{\dfrac{b+1}{a-2}\right\}$.
\end{exrig}

\ovalbox{\risolvii \ref{ese:19.8}, \ref{ese:19.9}, \ref{ese:19.10}}

\section{Equazioni con il parametro al denominatore}

\begin{exrig}
 \begin{esempio}
Risolvere e discutere~$\dfrac{x+a}{2a-1}-\dfrac{1}{a-2a^{2}}=\dfrac{x}{a}$ con~$a\in \insR$.

Questa equazione è intera, pur presentando termini frazionari.
Sappiamo che ogni volta che viene fissato un valore per il parametro, l'equazione assume una forma diversa;
la presenza del parametro al denominatore ci obbliga ad escludere dall'insieme dei numeri reali quei valori che annullano il denominatore.

Per~$a=0\vee a=\frac{1}{2}$ si annullano i denominatori, quindi l'equazione è priva di significato.
Per risolvere l'equazione abbiamo bisogno delle condizioni di esistenza~$\CE a\neq~0$ e $a\neq \frac{1}{2}$.

Procediamo nella risoluzione, riduciamo allo stesso denominatore ambo i membri dell'equazione:
$\dfrac{a\cdot (x+a)+1}{a\cdot (2a-1)}=\dfrac{x\cdot (2a-1)}{a\cdot (2a-1)}$.
Applichiamo il secondo principio moltiplicando ambo i membri per il~$\mcm$, otteniamo:~$ax+a^{2}+1=2ax-x$
che in forma canonica è
\begin{equation*}
 x\cdot (a-1)=a^{2}+1.
\end{equation*}

Il coefficiente dell'incognita dipende dal valore assegnato al parametro $a$; procediamo quindi alla discussione:
\begin{itemize*}
 \item se~$a-1\neq~0$ cioè~$a\neq~1$ possiamo applicare il secondo principio e dividere ambo i membri per il coefficiente
    $a-1$ ottenendo~$x=\dfrac{a^{2}+1}{a-1}$. L'equazione è determinata:
    \[\IS=\left\{\frac{a^{2}+1}{a-1}\right\};\]
 \item se~$a-1=0$ cioè~$a=1$ l'equazione diventa~$0\cdot x=2$. L'equazione è impossibile:~$\IS=\emptyset$.
\end{itemize*}

Riassumendo si ha:
\begin{center}
\begin{tabular}{lll}
\toprule
\multicolumn{3}{c} {$\frac{x+a}{2a-1}-\frac{1}{a-2a^{2}}=\frac{x}{a}$~~con~$a\in \insR$}\vspace{1.05ex}\\
Condizioni sul parametro & Insieme Soluzione & Equazione\\
\midrule
$a=0\vee a=\frac{1}{2}$ & & priva di significato\\
$a=1$ & $\IS=\emptyset$ & impossibile \\
$a\neq~0\wedge a\neq \frac{1}{2}\wedge a\neq~1$ & $\IS=\left\{\frac{a^{2}+1}{a-1}\right\}$ & determinata \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}
 \end{esempio}

 \begin{esempio}
Risolvere e discutere~$\dfrac{a-x}{a-2}+\dfrac{2ax}{a^{2}-4}-\dfrac{2-x}{a+2}=0$ con~$a\in \insR$.

Scomponendo i denominatori troviamo il~$\mcm=a^2-4$.
Pertanto se~$a=2$ o~$a=-2$ il denominatore si annulla e quindi l'equazione è priva di significato.
Per poter procedere nella risoluzione poni le~$\CE a\neq -2\wedge a\neq~2$.

Riducendo allo stesso denominatore:~$\dfrac{(a-x)(a+2)+2ax-(2-x)(a-2)}{(a+2)(a-2)}=0$.

Applica il secondo principio per eliminare il denominatore e svolgi i calcoli. Arrivi alla forma canonica che è
 $2\cdot (a-2)\cdot x=a^{2}+4$.

Per le~$\CE$ sul parametro, il coefficiente dell'incognita è sempre diverso da zero, pertanto puoi dividere per~$2(a-2)$ e ottieni
$x=\dfrac{a^{2}+4}{2(a-2)}$.

Riassumendo si ha:
\begin{center}
\begin{tabular}{lll}
\toprule
\multicolumn{3}{c} {$\frac{a-x}{a-2}+\frac{2ax}{a^{2}-4}-\frac{2-x}{a+2}=0$ con~$a\in \insR$}\vspace{1.05ex}\\
Condizioni sul parametro & Insieme Soluzione & Equazione\\
\midrule
$a=-2\vee a=+2$ & & priva di significato\\
$a\neq -2\wedge a\neq +2$ & $\IS=\left\{\frac{a^{2}+4}{2(a-2)}\right\}$ & determinata \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}
 \end{esempio}
\end{exrig}

\vspace{1.05ex}\ovalbox{\risolvii \ref{ese:19.11}, \ref{ese:19.12}, \ref{ese:19.13}, \ref{ese:19.14}}
\pagebreak
\section{Equazioni frazionarie letterali}

\subsection{Caso in cui il denominatore contiene solo l'incognita}

\begin{exrig}
 \begin{esempio}
Risolvere e discutere~$\dfrac{x+4a}{3x}=a-\dfrac{2x+2a}{6x}$ con~$a\in \insR$.

Questa equazione è frazionaria o fratta perché nel denominatore compare l'incognita.
Sappiamo che risolvere un'equazione significa determinare i valori che, sostituiti all'incognita, rendono vera
l'uguaglianza tra il primo e il secondo membro. Non sappiamo determinare tale valore solamente analizzando l'equazione,
ma certamente possiamo dire che non dovrà essere~$x = 0$ perché tale valore, annullando i denominatori, rende privi di
significato entrambi i membri dell'equazione.

Poniamo allora una condizione sull'incognita: la soluzione è accettabile se~$x\neq~0$.
Non abbiamo invece nessuna condizione sul parametro.

Procediamo quindi con la riduzione allo stesso denominatore di ambo i membri dell'equazione
$\dfrac{2x+8a}{6x}=\dfrac{6ax-2x-2a}{6x}$; eliminiamo il denominatore che per la condizione posta è diverso da zero.
Eseguiamo i calcoli al numeratore e otteniamo~$4x-6ax=-10a$ da cui la forma canonica:
\begin{equation*}
 x\cdot (3a-2)=5a.
\end{equation*}

Il coefficiente dell'incognita contiene il parametro, quindi procediamo alla discussione:
\begin{enumeratea}
 \item se~$3a-2\neq~0$ cioè~$a\neq \frac{2}{3}$ possiamo applicare il secondo principio e dividere ambo i membri per il coefficiente
      $3a-2$ ottenendo~$x=\frac{5a}{3a-2}$. L'equazione è determinata:~$\IS=\left\{\frac{5a}{3a-2}\right\}$.
      A questo punto dobbiamo ricordare la condizione sull'incognita, cioè~$x\neq~0$,
      quindi la soluzione è accettabile se~$x=\frac{5a}{3a-2}\neq~0 \Rightarrow a\neq~0$;
 \item se~$3a-2=0$ cioè~$a=\frac{2}{3}$ l'equazione diventa~$0\cdot x=\frac{10}{3}$, cioè l'equazione è impossibile:~$\IS=\emptyset$.
\end{enumeratea}
Riassumendo si ha la tabella:
\begin{center}
\begin{tabular}{llll}
\toprule
\multicolumn{4}{c} {$\dfrac{x+4a}{3x}=a-\dfrac{2x+2a}{6x}$ con~$a\in \insR$}\vspace{1.05ex}\\
\multicolumn{2}{c}{Condizioni} & &\\
parametro & incognita & Insieme Soluzione & Equazione\\
\midrule
 &$x\neq0$ & & \\
$a=\frac{2}{3}$ & & $\IS=\emptyset$ & impossibile \\
$a\neq\frac{2}{3}$ & & $\IS=\left\{\frac{5a}{3a-2}\right\}$ & determinata \\
$a\neq \frac{2}{3}\wedge a\neq0$ & accettabile &$x=\frac{5a}{3a-2}$ & \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}
 \end{esempio}
\end{exrig}
\pagebreak
\subsection{Caso in cui il denominatore contiene sia il parametro che l'incognita}

\begin{exrig}
 \begin{esempio}
Risolvere e discutere~$\dfrac{2x+b}{x}+\dfrac{2x+1}{b-1}=\dfrac{2x^{2}+b^{2}+1}{bx-x}$ con~$b\in \insR$.
\end{esempio}
L'equazione è fratta; il suo denominatore contiene sia l'incognita $x$ che il parametro $b$.
Scomponiamo in fattori i denominatori
\[\frac{2x+b}{x}+\frac{2x+1}{b-1}=\frac{2x^{2}+b^{2}+1}{x\cdot (b-1)}.\]

Determiniamo le condizioni di esistenza che coinvolgono il parametro~$\CE b\neq~1$ e
le condizioni sull'incognita: soluzione accettabile se~$x\neq~0$.

Riduciamo allo stesso denominatore ed eliminiamolo in quanto per le condizioni poste è diverso da zero.
L'equazione canonica è~$x\cdot (2b-1)=b+1.$

Il coefficiente dell'incognita contiene il parametro quindi occorre fare la discussione:

\begin{enumeratea}
 \item se~$2b-1\neq~0$ cioè~$b\neq \frac{1}{2}$ possiamo dividere ambo i membri per~$2b-1$, otteniamo:
    $x=\frac{b+1}{2b-1}$. L'equazione è determinata, l'insieme delle soluzioni è~$\IS=\left\{\frac{b+1}{2b-1}\right\}$;
    la soluzione è accettabile se verifica la condizione di esistenza~$x\neq~0$ da cui si ha
    \[x=\frac{b+1}{2b-1}\neq~0\quad \Rightarrow\quad b\neq -1\text{,}\]
    cioè se~$b=-1$ l'equazione ha una soluzione che non è accettabile, pertanto è impossibile;
 \item se~$2b-1=0$ cioè~$b=\frac{1}{2}$ l'equazione diventa~$0\cdot x=\frac{3}{2}$. L'equazione è impossibile, l'insieme delle soluzioni è vuoto:
    $\IS=\emptyset$.
\end{enumeratea}

La tabella che segue riassume tutti i casi:
\begin{center}
\begin{tabular}{llll}
\toprule
\multicolumn{4}{c} {$\dfrac{2x+b}{x}+\dfrac{2x+1}{b-1}=\dfrac{2x^{2}+b^{2}+1}{bx-x}$ con~$b\in \insR$}\vspace{1.05ex}\\
\multicolumn{2}{c}{Condizioni} & &\\
parametro & incognita & Insieme Soluzione & Equazione\\
\midrule
$b=1$ & & & priva di significato\\
$b\neq1$ &$x\neq0$ & & \\
$b=\frac{1}{2}\vee b=-1$ & & $\IS=\emptyset$ & impossibile \\
$b\neq~1\wedge b\neq \frac{1}{2}$ & & $\IS=\left\{\frac{b+1}{2b-1}\right\}$ & determinata \\
$b\neq~1\wedge b\neq \frac{1}{2}\wedge b\neq -1$ & accettabile &$x=\frac{b+1}{2b-1}$ & \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

\end{exrig}

\ovalbox{\risolvii \ref{ese:19.15}, \ref{ese:19.16}, \ref{ese:19.17}, \ref{ese:19.18}, \ref{ese:19.19}, \ref{ese:19.20}, \ref{ese:19.21}, \ref{ese:19.22}, \ref{ese:19.23}, \ref{ese:19.24}, \ref{ese:19.25}}

\section{Equazioni letterali e formule inverse}

Le formule di geometria, di matematica finanziaria e di fisica possono essere viste come equazioni letterali.
I due principi di equivalenza delle equazioni permettono di ricavare le cosiddette formule inverse, ossia di risolvere
un'equazione letterale rispetto a una delle qualsiasi lettere incognite che vi compaiono.
\pagebreak

\begin{exrig}
 \begin{esempio}
Area del triangolo~$A=\dfrac{b\cdot h}{2}$.

Questa equazione è stata risolta rispetto all'incognita~$A$, ossia se sono note le misure della base~$b$ e dell'altezza~$h$
è possibile ottenere il valore dell'area~$A$.

È possibile risolvere l'equazione rispetto a un'altra lettera pensata come incognita.
Note le misure di~$A$ e di~$b$ ricaviamo~$h$. Per il primo principio di equivalenza moltiplichiamo per~$2$
entrambi i membri dell'equazione
\[A=\frac{b\cdot h}{2}\quad\Rightarrow\quad~2A=b\cdot h\]
dividiamo entrambi i membri per~$b$ ottenendo~$\frac{2A}{b}=h$.
Ora basta invertire primo e secondo membro: \[h=\frac{2A}{b}.\]
 \end{esempio}

 \begin{esempio}
Formula del montante~$M=C(1+it)$.

Depositando un capitale~$C$ per un periodo di tempo~$t$ (in anni), a un tasso di interesse annuo~$i$,
si ha diritto al montante~$M$.

Risolviamo l'equazione rispetto al tasso di interesse~$i$, ossia supponiamo di conoscere il capitale depositato~$C$, il montante~$M$
ricevuto alla fine del periodo~$t$ e ricaviamo il tasso di interesse che ci è stato applicato.
Partendo da~$M=C(1+it)$, dividiamo primo e secondo membro per~$C$, otteniamo \[\frac{M}{C}=1+it;\]
sottraiamo~$1$ al primo e al secondo membro, otteniamo
\[\frac{M}{C}-1=it;\] dividiamo primo e secondo membro per~$t$,
otteniamo
\[i=\frac{\left(\frac{M}{C}-1\right)}{t}\quad\Rightarrow\quad%
i=\frac{1}{t}\cdot \left(\frac{M}{C}-1\right)\quad\Rightarrow\quad i=\frac{M-C}{t\cdot C}.\]
 \end{esempio}

 \begin{esempio}
Formula del moto rettilineo uniforme~$s=s_{0}+v\cdot t$.

Un corpo in una posizione~$s_0$, viaggiando alla velocità costante~$v$, raggiunge dopo un intervallo di tempo~$t$ la posizione~$s$.

Calcoliamo~$v$ supponendo note le altre misure.
Partendo dalla formula~$s=s_{0}+v\cdot t$ sottraiamo ad ambo i membri~$s_0$, otteniamo~$s-s_{0}=v\cdot t$;
dividiamo primo e secondo membro per~$t$, otteniamo \[\frac{s-s_{0}}{t}=v.\]
 \end{esempio}

\end{exrig}

\ovalbox{\risolvii \ref{ese:19.26}, \ref{ese:19.27}, \ref{ese:19.28}, \ref{ese:19.29}, \ref{ese:19.30}, \ref{ese:19.31}, \ref{ese:19.32}, \ref{ese:19.33}, \ref{ese:19.34}}

\vspazio\ovalbox{\ref{ese:19.35}, \ref{ese:19.36}, \ref{ese:19.37}, \ref{ese:19.38}, \ref{ese:19.39}, \ref{ese:19.40}, \ref{ese:19.41}, \ref{ese:19.42}, \ref{ese:19.43}}

\newpage
\input{./chap/19_esercizi}
\cleardoublepage
